서문

AWS에 익숙한 우리가 처음 Cloudflare 문서를 펼치면 묘한 위화감이 든다. 단어는 익숙하다. 서버리스, 함수, 객체 저장소, 데이터베이스, CDN. 그런데 표면 한 겹 아래로 내려가면 가정이 통째로 다른 풍경이 펼쳐진다. 리전이 없고, 컨테이너가 없고, 콜드스타트가 5ms 미만이고, S3 호환인데 egress가 무료라고 한다. “이거, 정말 production에서 굴러가는 게 맞나?” 한 번쯤 의심해 봤을 것이다. 그렇다고 외면하기에는 옆자리 동료가 슬랙에 OpenNext 후기를 자꾸 던지고, Hacker News 상단에는 Workers 이름이 자주 박힌다. 쳐다는 봐야겠는데, 어디서부터 봐야 할지 손에 잡히지 않는다.

이 책은 그 자리에 손을 내미는 책이다. Cloudflare를 도입하자고 권하는 책이 아니라, 자기 시스템에 Cloudflare가 들어올 자리가 있는지를 정직하게 결정하도록 돕는 책이다. 두 자세는 다르다. 도입이라는 단어에는 새 제품을 안에 들이는 그림이 박혀 있다. 자리를 내준다는 단어에는 우리 아키텍처에 어울리는 한 자리에 한 손님이 들어오는 그림이 박혀 있다. 첫 번째는 광고고, 두 번째는 약속이다. 우리는 14장 내내 두 번째 자세를 흔들리지 않게 잡고 갈 것이다.

흐름은 단순하다. 왜 Cloudflare가 또 하나의 클라우드가 아닌지로 시작해(1장), 익숙한 멘탈 모델을 어디서 흔들어야 하는지를 짚고(2장), Mac에서 5분 만에 첫 Worker를 글로벌 PoP에 올린다(3장). 그러고 나서 AWS와 Cloudflare를 매핑하는 카탈로그를 펼치되 그 표가 거짓말이 되는 다섯 자리를 미리 표시해 두고(4장), “내 워크로드 중 무엇을 옮길 것인가”의 결정 도구를 손에 쥔다(5장). 6장부터 12장까지가 본격 실무다. Hono로 백엔드 골격을 다시 그리고, KV·D1·Durable Objects·R2로 데이터 자리를 채우고, OpenNext로 Next.js를 올리고, Hyperdrive로 RDS를 살려둔 채 컴퓨트만 글로벌로 흩뿌리고, Zero Trust로 보안 모델을 다시 그리고, Workflows·Queues·AI Gateway로 비동기·LLM 영역을 메운다. 그리고 13장에서 운영과 정직한 한계를 정면으로 마주하고, 14장에서 Strangler Fig 8단계로 모든 것을 시퀀스로 묶는다.

책 전체에 누적 실습 프로젝트 하나가 깔린다. toby-shop이다. 3장에서 한 줄짜리 Hello Worker로 시작해, 6장에서 Hono 라우팅·인증·미들웨어가 붙고, 7장에서 D1·KV로 사용자·세션이 들어오고, 8장에서 Durable Objects로 채팅방과 재고 동시성이 들어오고, 9장에서 Next.js 상점 프론트가 얹히고, 10장에서 Aurora Postgres가 Hyperdrive로 연결되고, 11장에서 어드민이 Access·Tunnel로 보호되고, 12장에서 결제 후 영수증 Workflow와 RAG 챗봇까지 자란다. 한 권을 다 읽고 나면, 손에 한 사이클이 굴러가는 작은 시스템이 남는다.

이 책이 약속하지 않는 것도 분명히 적어 두자. 이 책은 광고서가 아니다. 모든 챕터에 무너지는 자리 박스가 들어 있다. Workers의 CPU time 한도가 어디서 발에 걸리는지, KV의 60초 전파 지연이 어디서 회귀가 되는지, Durable Objects가 어디까지 깊은 lock-in인지, 2025년 11/18·12/5 outage가 어떤 교훈을 남겼는지를 정직하게 짚는다. 광고는 다른 책이 하면 된다. 우리가 여기서 약속하는 것은 결정의 정직함뿐이다.

대상 독자는 Spring·Java·Lambda·Step Functions·DynamoDB·CloudFront에 익숙한 백엔드 개발자다. JavaScript/TypeScript에 알레르기가 없되 능숙하지 않아도 좋다. AWS 운영을 5년 이상 해봤고, 한 번쯤 “이거 다른 길도 있지 않나” 의심해 본 사람을 위한 책이다. 한 챕터에 한 시간씩, 14주를 들이면 손끝의 감각으로 자기 답을 손에 쥐게 된다. 처음부터 차례대로 읽는 것을 권하지만, 4장 매핑 카탈로그와 5장 결정 프레임은 어느 단계에서든 다시 펼쳐 볼 수 있는 빠른 참조용으로도 잘 작동한다. 부록 A부터 F까지는 책을 덮은 다음에도 계속 손에 들고 다닐 만한 한 장짜리 도구들이다.

이 책의 시간 도장은 2026년 5월이다. Cloudflare는 빠르게 변하는 영역이라, 어떤 페이지의 가격표나 베타 상태는 우리가 책장을 펼치는 그 순간에는 이미 다음 단계로 넘어가 있을 수 있다. 그래도 멘탈 모델은 잘 변하지 않는다. 우리가 잡으려는 것은 가격표가 아니라 가정이다. 가정이 손에 잡히면, 가격표가 바뀌어도 결정이 흔들리지 않는다.

자, 함께 시작해 보자. 첫 장을 펼치면 도쿄에서 280ms가 돌아오는 월요일 아침의 풍경부터 만난다.

1장. 왜 또 하나의 클라우드가 아닌가 — Edge-first의 시대

월요일 아침, 도쿄에 있는 사용자가 우리 API를 부르면 280ms가 돌아온다. 캘리포니아 본사 사무실에서는 60ms다. 같은 코드, 같은 데이터인데 5배 가까이 차이가 난다. CloudFront를 앞에 깔아도 첫 요청의 지연은 거의 줄지 않는다. 왜 그럴까?

이 책을 펼친 우리는 이미 답의 절반을 알고 있다. 코드가 us-east-1에 있기 때문이다. TLS 핸드셰이크와 DB 연결을 합치면 태평양을 건너는 라운드트립만 일고여덟 번이다. 그렇다면 코드를 도쿄에 두면 어떨까? 그게 그렇게 단순할 리 없다. 도쿄에 EC2를 한 대 더 띄우면 데이터는 어디서 오나, 세션은 어디서 공유하나, 비용은 두 배가 되지 않나. 시드니, 프랑크푸르트, 상파울루까지 사용자가 늘어나면 또 어떻게 할 것인가. 우리가 지난 10년 동안 익혀온 멘탈 모델 안에서는 모든 답이 또 다른 운영 부담으로 돌아온다. 리전을 더 늘리고, VPC를 더 그리고, 데이터 동기화를 더 짜야 한다.

Cloudflare는 이 질문을 다른 자리에서 다시 묻는다. “코드가 모든 곳에 있다면 어떨까?” 처음 들으면 마케팅 카피처럼 들린다. 하지만 그게 진짜로 가능하다면, 우리가 지난 10년 동안 짊어온 가정 — 리전을 고른다, VPC를 그린다, ALB 뒤에 Auto Scaling Group을 세운다 — 의 절반이 흔들린다. 함께 살펴보자. 이 책의 첫 페이지가 우리에게 약속하는 것이 바로 그것이다.

“Cloudflare는 더 싼 Lambda다”라는 첫 인상

AWS를 오래 써온 개발자가 Cloudflare 문서를 처음 펼치면 가장 먼저 떠올리는 한 줄이 있다. “그러니까, 더 싼 Lambda네.” Workers는 코드를 돌리니까 Lambda 같고, R2는 객체를 저장하니까 S3 같고, D1은 SQL을 받으니까 RDS 같다는 식이다. 표를 한 장 그리면 깔끔하게 정리된다. 그렇게 1:1로 매핑해 놓고 비용 계산기를 돌려보면 결론은 늘 비슷하다. “어, 정말 싸네. 그런데 우리 시스템을 진짜로 옮기면 깨질 것 같은데.”

이 1:1 매핑이 바로 함정이다. 함정인 이유는 가격이 틀려서가 아니라, 두 플랫폼이 서로 다른 가정 위에 서 있기 때문이다. AWS는 “리전 안에서 모든 것이 끝난다”는 가정 위에 쌓아 올렸다. 한 리전을 고르고, 그 안에 VPC를 그리고, 서브넷을 자른다. Lambda는 그 리전의 컨테이너를 띄워 함수를 돌리고, DynamoDB는 그 리전의 테이블에 쓰고, S3는 그 리전의 버킷에 올린다. 글로벌하게 만들고 싶으면 CloudFront를 앞에 두거나 Global Table을 켜면 된다. 그러나 본질은 “어떤 리전에 살 것인가”의 결정이 가장 먼저 온다.

Cloudflare는 그 가정을 출발선부터 다르게 잡는다. 코드는 모든 PoP에 동시에 배포된다. 사용자가 도쿄에 있든 상파울루에 있든 가장 가까운 데이터센터에서 같은 코드가 응답한다. 리전은 고르는 게 아니라 사라진 자리다. 데이터의 위치는 리전이 아니라 jurisdiction(EU·UK 같은 법적 단위) 또는 location hint(D1·DO에서)로 표현한다. 코드와 데이터의 위치가 분리되고, 둘 다 사용자의 위치에 따라 동적으로 라우팅된다. 멘탈 모델 자체가 다르다.

그래서 1:1 매핑은 표면만 닮은 도구를 짝지어 놓고 안심하게 만든다. Lambda↔︎Workers는 둘 다 함수형 서버리스라서 옆에 두면 비슷해 보인다. 하지만 Lambda는 컨테이너(Firecracker microVM)를 띄우는 모델이고, Workers는 V8 isolate라는 더 가벼운 격리 위에서 돈다. 콜드스타트가 5ms 미만으로 떨어지는 대신 임의 바이너리·full Node API·OS syscall은 포기한다. 같은 “서버리스”라는 단어 아래에 다른 행성이 있다. 그 차이를 모르고 옮기면, Spring Boot 위에 올린 거대한 의존성 덩어리를 그대로 들고 가서 1MB 한도(또는 Paid 10MB)에 부딪혀 황당해진다. 끔찍한 일이다.

DynamoDB↔︎KV는 더 위험한 매핑이다. 둘 다 key-value니까 같다고 치면, 어느 날 production에서 secondary index로 쿼리하던 코드가 통째로 안 도는 광경을 보게 된다. KV는 secondary index가 없다. 범위 쿼리도 없다. eventually consistent라서 쓰고 나서 60초까지 다른 PoP에서는 옛 값이 보일 수 있다. Liftosaur라는 서비스가 Workers + KV로 시작했다가 DynamoDB로 회귀한 사례가 있는데, 가장 큰 이유 중 하나가 바로 이 KV의 한계였다. 1:1 매핑 표만 보고 옮긴 사람들의 공통된 후일담이다.

그렇다면 어떻게 해야 할까? 답은 단순하다. 매핑 표를 버리는 게 아니라, 매핑이 거짓말을 하는 경계선을 미리 알고 보는 것이다. Lambda↔︎Workers는 “둘 다 서버리스”가 아니라 “둘 다 사용자 코드를 실행하지만, 컨테이너냐 isolate냐의 격리 모델이 다르다”로 읽어야 한다. DynamoDB는 KV로 매핑되는 게 아니라, 사용 패턴별로 KV·D1·Durable Objects 셋 중 하나로 갈라진다. read-heavy 세션·플래그라면 KV, 관계형 SQL이라면 D1, 강한 일관성·per-entity 상태라면 DO다. 하나의 익숙한 이름이 셋으로 갈라진다는 사실이 처음에는 번거롭게 느껴진다. 하지만 그게 정확한 그림이다.

그래서 이 책의 첫 약속은 이것이다. Cloudflare를 “또 하나의 클라우드”로 보지 말자. 그러면 가격 비교만 하다가 본질을 놓친다. 대신 “AWS와 가정이 다른 edge-first 플랫폼”으로 보자. 그 자리에서 보면, 어떤 워크로드는 옮기는 게 합리적이고 어떤 워크로드는 옮기지 않는 게 합리적이라는 결정이 또렷해진다.

Edge-first가 정확히 무엇을 뜻하는가

“edge-first”라는 단어는 Cloudflare 블로그·문서에 거의 모든 페이지에 나오는 표현이다. 그런데 정확히 뭘 의미하는 걸까? 한 번 짚고 가자.

AWS의 멘탈에서 “edge”는 부속물이다. 사용자에게 가까운 곳에 캐시 한 겹을 더 두는 것이 CloudFront다. 코드를 약간 돌리고 싶으면 CloudFront Functions나 Lambda@Edge를 얹는다. 본체는 여전히 리전 안에 있다. EC2도, RDS도, DynamoDB도, ALB도 모두 한 리전에 있고, edge는 그 앞에 깔린 얇은 레이어다. 사용자에게 빠르게 보이고 싶을 때 옵션으로 켜는 기능에 가깝다.

Cloudflare는 거꾸로다. edge가 본체이고, origin이 옵션이다. 우리가 작성한 Worker 코드는 처음부터 330개 넘는 PoP에 동시 배포된다. 도쿄 사용자가 부르면 도쿄에서, 프랑크푸르트 사용자가 부르면 프랑크푸르트에서 응답한다. 어느 PoP에 살까를 정하는 일이 없다. 모든 PoP에 산다. 그게 edge-first의 첫 번째 의미다.

두 번째 의미는 더 미묘하다. 같은 코드가 모든 곳에 있다면, 그 코드 안에서 “리전”이라는 단어는 더 이상 변수가 아니다. AWS에서는 거의 모든 SDK 클라이언트 생성자에 region 파라미터가 들어간다. Workers에서 KV·R2·D1·DO를 호출할 때는 그런 게 없다. 우리는 그저 env.MY_KV.get(...)이라고 쓴다. 어디 있는 데이터인지는 런타임이 라우팅한다. 리전이 사라진 자리에 PoP·Bindings·Compatibility Date가 들어선다. 이 세 단어가 Cloudflare의 새로운 좌표계다.

세 번째, 그리고 가장 강력한 의미는 가격 모델이다. Lambda는 메모리·실행 시간(GB-s) × 요청 수로 과금한다. 외부 API를 호출하고 응답을 기다리는 동안에도 메모리는 lock되고 비용은 흐른다. Workers Standard는 다르다. CPU time × 요청 수로 과금한다. 외부 API·DB 응답을 기다리는 시간은 과금되지 않는다. AI 호출처럼 LLM 응답을 5초씩 기다리는 워크로드라면, 같은 양의 일에 비용 차이가 한 자릿수가 아니라 두 자릿수까지 벌어진다. 이건 단순한 가격표 차이가 아니라 “어떤 워크로드가 자연스럽게 흘러가는가”가 다르다는 뜻이다. 워크플로 오케스트레이션, AI 게이트웨이, 외부 API 프록시 같은 I/O 대기 위주 워크로드는 Workers 가격 모델 위에서 살이 붙는다.

자, 이쯤에서 한 번 멈춰보자. 여기까지 읽고 “그래서 AWS 버리라는 거야?”라는 의문이 들었다면, 그건 자연스러운 반응이다. 하지만 이 책의 답은 정반대다. AWS를 버리지 말자. 우리가 10년 가까이 쌓아 올린 시스템은 그 자리에서 충분히 잘 돌아간다. RDS의 강한 일관성, Step Functions의 풍부한 통합, ECS의 거대한 컨테이너 워크로드 — 이런 자리는 그대로 두는 편이 낫다. Cloudflare는 그 옆에 자기 자리를 가지고 들어와야 한다. 어디에 들어와야 하는가가 이 책 전체의 질문이다.

두 번의 outage가 가르쳐준 것

2025년 11월 18일, 그리고 같은 해 12월 5일. Cloudflare는 두 차례의 큰 글로벌 장애를 겪었다. 11월 18일의 사건은 특히 인상적이었는데, Bot Management 설정 파일이 ClickHouse 권한 변경 때문에 두 배 크기가 되어 proxy가 panic을 일으켰다. Workers KV, Turnstile, Dashboard까지 줄줄이 영향을 받았고 11:20부터 17:06 UTC까지 부분 또는 전체 장애가 이어졌다. Hacker News에서는 한동안 토론이 끊이지 않았다.

이 사건들을 어떻게 받아들여야 할까. 한쪽에서는 “단일 벤더에 너무 많은 트래픽이 집중되어 있다”고 경고한다. 다른 쪽에서는 “AWS도 us-east-1 장애가 나면 인터넷 절반이 멈춘다”고 반박한다. 둘 다 일리 있다. 어느 한쪽 말이 정답은 아니다.

이 책이 제안하는 자세는 조금 다르다. “Cloudflare를 쓸까 말까”가 아니라 “어디까지 의존할까”의 질문으로 옮기자. 단일 벤더에 모든 critical path를 거는 일은 어떤 벤더라도 위험하다. 그게 Cloudflare든, AWS든, GCP든. 그래서 우리가 던져야 할 질문은 다음과 같다.

DNS는 Cloudflare로 가더라도 secondary DNS를 다른 곳에 두면 어떨까. 핵심 데이터는 R2에 두더라도 AWS S3에 백업 sink를 하나 더 운영하면 어떨까. 결제 같은 critical path는 Workers와 Lambda 두 군데에 동시에 두고 dual-running하면 어떨까. Rebal AI라는 회사가 정확히 이 패턴을 운영하고 있다. 비용이 두 배 들지만 한쪽이 죽어도 서비스가 멈추지 않는다.

여기서 우리는 정직해야 한다. Cloudflare 블로그를 읽으면 자주 “single vendor lock-in은 없다”는 말이 나온다. Workers 코드 자체는 Web standards 기반이라 이론적으로는 portable하다. 하지만 Bindings, Durable Objects, D1, KV의 API는 Cloudflare 고유다. 옮기려면 추상화 레이어를 한 겹 두거나 코드를 다시 짜야 한다. feature-level lock-in은 명백히 존재한다. 이걸 인정하지 않고 “Cloudflare는 lock-in이 없습니다”라고 말하는 책이 있다면, 그건 광고지 책이 아니다.

이 책은 광고가 아니다. 13장에서 outage 케이스를 더 깊이 다루고, 부록 F에 두 번의 사건의 상세 타임라인을 정리해두었다. 도입을 권유하면서 위험을 숨기지 않는다는 약속을 지키기 위해서다.

세 가지 명시적 약속, 그리고 그 한계

마케팅 카피를 걷어내고 보면, Cloudflare가 AWS 개발자에게 명시적으로 약속하는 것이 셋 있다. 이 셋을 머릿속에 박아두는 것만으로도 결정의 90%가 또렷해진다. 함께 살펴보자.

첫째, egress가 무료다. R2의 객체 다운로드, Workers의 응답 트래픽, 모두 outbound 비용을 받지 않는다. S3 Standard에서 30TB를 한 달 동안 다운로드하면 약 $2,700이 나온다. 같은 양을 R2에서 받으면 storage 비용 외에는 0이다. 미디어, 백업, AI 모델 가중치, 로그 export처럼 outbound가 큰 워크로드일수록 절감 폭이 커진다. Baselime이라는 회사는 AWS에서 Cloudflare로 옮긴 뒤 일 $790짜리 비용이 $25로 떨어졌다고 공식 블로그에 썼다. 95% 절감이다.

여기서 정직해야 할 한계가 있다. egress가 무료지만 Class A operations(쓰기·list)와 Class B operations(읽기)는 과금된다. 요청 수가 매우 많은 워크로드(예: 작은 객체를 초당 수천 번 읽는 패턴)에서는 결국 비용이 누적된다. 그리고 AWS에서 R2로 한 번 큰 데이터를 옮길 때, 그 inbound는 AWS의 egress로 잡힌다. 마이그레이션 첫 달 청구서가 깜짝 놀랄 만큼 클 수 있다. 옮길 가치가 있어도, 옮기는 그 한 번의 비용은 잊지 말자.

둘째, 콜드스타트가 5ms 미만이다. Lambda는 함수마다 컨테이너(Firecracker microVM)를 띄운다. JVM이 무거우면 첫 호출에 수 초가 걸리기도 한다. Java/Spring 위에서 Lambda를 돌려본 사람이라면 이 고통을 안다. SnapStart, Provisioned Concurrency, GraalVM Native — 콜드스타트를 줄이려는 온갖 우회 기법들이 그래서 생겼다. Workers는 V8 isolate 위에서 돌기 때문에 그런 우회가 필요 없다. isolate는 OS 프로세스가 아니라 한 V8 안의 격리된 실행 컨텍스트다. 새 isolate를 만드는 데 5ms가 채 걸리지 않는다.

이것의 대가는 분명하다. 임의 바이너리·full Node API·OS syscall이 안 된다. FFmpeg를 직접 호출하고 싶다? 안 된다. Sharp 같은 native binding은 그대로 못 쓴다(Cloudflare Images로 우회). JVM 전체를 올리고 싶다? 당연히 안 된다. 멀티스레딩? 안 된다. Date.now()는 스크립트 실행 중에 고정값을 반환한다(Spectre 방어 정책의 일부). 이 제약을 받아들일 수 있는 워크로드와 그렇지 않은 워크로드의 경계선을 구분하는 게 결정의 출발점이다.

셋째, DDoS 방어와 SSL이 기본 포함이다. Cloudflare는 도메인을 한 번 옮기면 무료 플랜에서도 무제한 대역폭, DDoS 방어, SSL 인증서, WAF의 일부, Bot Management의 일부가 그냥 따라온다. 한국 개발자 커뮤니티에서 자주 회자되는 “DDoS 청구서 폭탄” 같은 걱정이 없다. AWS Shield Standard도 기본이긴 하지만, 트래픽이 폭주하는 동안 그 트래픽이 그대로 EC2·Lambda·CloudFront 비용으로 잡힌다. Cloudflare에서는 그 트래픽이 origin에 닿기 전에 흡수된다.

여기에도 한계는 있다. WAF의 enterprise rule, Bot Management의 모든 기능, API Shield 같은 것은 유료다. 작은 서비스라면 무료 플랜만으로 충분하지만, 큰 서비스가 되면 결국 Pro·Business·Enterprise 플랜의 가격을 봐야 한다. 그래도 같은 보호 수준을 AWS WAF + Shield Advanced + 자체 운영으로 짜는 비용보다는 저렴한 경우가 많다.

이 셋을 한 줄씩 머릿속에 두고 가자. egress 무료, 콜드스타트 5ms 미만, 보호 기본 포함. 결정의 첫 단추다.

이 책이 다루지 않는 것

기술서를 펼치면 다 다룬다고 약속하는 책일수록 막상 필요한 부분에서 입을 다문다. 그래서 이 책은 처음부터 다루지 않는 것을 분명히 밝히는 편이 낫다.

먼저, GPU 추론이다. Cloudflare Workers AI가 자체 GPU 인프라 위에서 LLM·임베딩·이미지 모델을 돌리지만, 카탈로그에 없는 모델을 직접 GPU에서 돌리는 영역은 이 책의 범위 밖이다. 그런 워크로드는 ECS/Fargate + EC2 GPU 또는 Bedrock에 남기는 편이 낫다. 이 책에서는 12장에서 Workers AI와 AI Gateway를 다룰 때 “어떤 워크로드를 Workers AI로, 어떤 워크로드를 Bedrock에 남길지”의 의사결정선만 그린다.

다음, Spring Batch와 같은 거대 배치다. JPA로 관계 그래프를 깊게 타고 트랜잭션 안에서 수만 row를 돌리는 워크로드는 Workers의 CPU time 한도와 isolate 모델에 자연스럽게 맞지 않는다. 이런 워크로드는 ECS에 남기는 게 맞다. 5장의 결정 프레임에서 “절대 옮기면 안 되는 워크로드”로 다시 등장한다.

복잡한 PrivateLink·VPC peering 위주 아키텍처도 이 책의 범위 밖이다. Cloudflare Tunnel + Cloudflare One으로 대체할 수 있는 시나리오는 11장에서 다루지만, 수십 개의 VPC가 PrivateLink로 얽혀 있는 enterprise 토폴로지는 단순히 이전 대상이 아니다. 그런 환경에서는 Cloudflare가 사용자 facing 경로(API, CDN, 인증)에만 들어오고, 사설망 자체는 AWS에 남는 하이브리드가 자연스럽다.

마지막으로 Python Workers다. 2024년부터 베타로 제공되고 있고 점점 안정화되고 있지만, 2026년 5월 시점의 production 권장 패스는 여전히 TypeScript/JavaScript다. 부록 D에 한 페이지짜리 안내를 두긴 했지만, 본문은 TS Workers 중심이다. Python으로 데이터 파이프라인을 운영하는 분들에게는 미안한 일이지만, 책 한 권의 깊이를 유지하기 위한 선택이다.

이 네 가지를 의도적으로 제외한 자리에 우리가 다루는 것은 분명하다. AWS Spring/Node 백엔드를 운영하는 개발자가, 자기 시스템에 Cloudflare를 어디까지 어떻게 끼워 넣을지 결정하고 실행하는 데 필요한 모든 것. 그게 이 책의 약속이다.

이 책을 펼친 우리는 누구인가

이 책의 첫 페이지를 펼친 사람은 대체로 다음 셋 중 하나다.

하나는 해외 사용자 지연으로 고민하는 개발자다. us-east-1에 핵심 시스템을 두고 운영하는데, 한국·일본·유럽 사용자가 늘어나면서 p95 응답시간 SLO를 못 맞추기 시작한다. CloudFront를 깔아도 동적 API의 첫 요청은 여전히 길다. 리전을 늘리면 데이터 동기화·운영 부담이 함께 늘어난다. 이런 자리에서 Cloudflare의 edge-first 모델이 가장 또렷한 답이 된다.

둘은 egress 비용으로 고민하는 개발자다. S3에서 미디어를 직접 서빙하거나, 백업을 다른 클라우드로 보내거나, AI 학습 데이터를 자주 다운로드하는 워크로드. 매달 청구서를 받아 보면 트래픽 비용이 슬금슬금 올라가는데 줄일 길이 없다. R2의 egress free가 정확히 이 자리에 들어온다. 옮기는 첫 달의 inbound 청구서를 감수할 의지만 있으면, 그 다음부터는 압도적이다.

셋은 운영 부담을 줄이고 싶은 개발자다. ALB, Auto Scaling Group, RDS Multi-AZ, ElastiCache, 이 모두를 운영하는 부담이 점점 무거워진다. 새 기능을 짜는 시간보다 운영을 챙기는 시간이 늘어나면 어딘가가 잘못된 신호다. Workers에 옮길 수 있는 부분은 옮기고, 옮길 수 없는 부분은 RDS를 그대로 두되 Hyperdrive로 edge에서 살리는 하이브리드 패턴을 그릴 수 있다. 운영 면적이 줄어든다.

이 셋 중 하나라도 우리 이야기처럼 들렸다면, 이 책은 우리에게 쓰여졌다. 단, 한 가지 전제가 있다. AWS와 Spring/Node 백엔드 경력이다. 이 책은 클라우드 입문서가 아니다. Lambda를 짜본 적 있고, DynamoDB와 RDS의 차이를 안다는 정도의 바닥은 깔려 있다고 본다. JS/TS는 기초만 있어도 따라올 수 있도록 단계별 설명을 두었지만, 백엔드 경험 자체는 전제다.

반대로 이 책이 우리를 위한 책이 아닌 경우도 있다. Cloudflare를 처음 듣는 사람, 서버리스가 처음인 사람, 자바스크립트 자체가 낯선 사람은 이 책 전에 더 가벼운 입문서를 거치는 편이 낫다. AWS를 거의 안 써본 사람도 마찬가지다. 이 책의 모든 챕터는 “AWS의 그것”과 “Cloudflare의 그것”을 비교하면서 진행되기 때문이다. 비교 대상이 비어 있으면 챕터의 절반이 허공에서 들린다.

책의 나침반 — 14장의 지도

이 책은 한 직선이 아니라 활처럼 휘는 곡선을 그린다. 호기심에서 시작해, 멘탈 모델의 혼란을 한 번 거치고, 첫 성공의 안도감을 잡고, 지도를 펼쳐 보고, 결정의 도구를 손에 쥔 다음, 본격적으로 데이터·프론트·보안·AI·운영의 깊이로 들어간다. 마지막에는 “내 시스템을 어떻게 옮길 것인가”의 답을 자기 손으로 그릴 수 있게 된다.

지금 1장에서 우리는 호기심의 자리에 있다. “또 하나의 클라우드가 아니라면 무엇인가?” 다음 장은 그 답의 핵심으로 들어간다. V8 isolate가 무엇이고, 리전이 사라진 자리에 무엇이 들어서며, Bindings와 Compatibility Date가 왜 새로운 좌표계인가. Lambda 컨테이너 모델로 Workers를 이해하려는 시도가 깨지는 자리다. 의도된 혼란이 한 번 지나간다.

3장에서는 손끝의 성취가 머리의 혼란을 진정시킨다. Mac에서 Wrangler를 깔고, 5분 안에 Hello World를 글로벌 PoP에 배포해본다. 도쿄·LA·런던에서 같은 응답이 즉시 떨어지는 광경을 직접 본 뒤에는 멘탈 모델이 달라진다.

4장은 지도다. AWS의 익숙한 이름들 — Lambda, S3, DynamoDB, CloudFront, Step Functions, Bedrock — 이 Cloudflare의 어느 자리에 어떻게 자리 잡는지 카탈로그를 펼친다. 동시에 1:1 매핑이 깨지는 다섯 가지 패턴을 분명히 표시해 둔다. 5장에서는 그 매핑 위에서 “그래서 내 워크로드 중 무엇을 옮길 것인가”의 결정 프레임을 손에 쥔다.

6장부터 12장은 본격적인 실무 영역이다. Hono로 라우팅·미들웨어·DI를 다시 그리고(6장), KV·D1·DO·R2를 워크로드 패턴별로 골라 쓰고(7·8장), Next.js를 OpenNext로 옮기고(9장), Hyperdrive로 RDS를 그대로 살리고(10장), Cloudflare Access·Tunnel로 보안을 다시 짜고(11장), Workflows·Queues·Cron·AI Gateway·Workers AI로 비동기·AI 영역을 채운다(12장). 각 챕터는 누적 실습 프로젝트 toby-shop 위에서 한 겹씩 쌓인다. 깃 브랜치로 체크포인트가 남기 때문에 어디서든 다시 뛰어들 수 있다.

13장은 정직한 위험이다. 비용 모델의 함정, observability 공백, 2025년 outage의 교훈, vendor lock-in. 이 책이 광고가 아님을 가장 분명히 드러내는 챕터다. 14장은 결단이다. 5장에서 “무엇을 옮길 것인가”를 결정했다면, 14장은 “어떻게 옮길 것인가”의 8단계 시퀀스다. Strangler Fig 패턴으로, 아무것도 부수지 않고 점진적으로 옮기는 길.

마지막 페이지를 덮을 때쯤이면 우리는 한 가지 답을 손에 쥐고 있을 것이다. 내 시스템에 Cloudflare가 어디까지 들어와도 좋은가. 그 답을 자기 손으로 쓰기 위한 도구 일습이 이 책이다.

누적 실습 프로젝트 — toby-shop 한 줄 소개

기술서가 추상적인 개념만 늘어놓으면 책장을 덮을 때쯤 머릿속에 남는 게 별로 없다. 그래서 이 책은 한 도메인의 작은 e-commerce SaaS — toby-shop — 을 누적 실습 프로젝트로 두었다. 3장에서 빈 Worker로 시작해 6장에서 Hono 라우팅·인증·KV 세션이 붙고, 7장에서 D1 + Drizzle로 사용자 프로필이 생기고, 8장에서 고객지원 채팅방(Durable Objects + WebSocket)이 분기되고, 9장에서 Next.js 상점 프론트가 추가되고, 10장에서 RDS + Hyperdrive로 주문 도메인이 살아나고, 11장에서 소셜 로그인과 어드민 보안이 더해지고, 12장에서 결제 후 영수증 Workflow와 RAG 챗봇이 얹힌다. 13장에서 Logpush + 외부 APM이 운영 레이어로 깔린다.

각 챕터 끝에는 깃 브랜치(ch3-hello, ch6-data 같은) 체크포인트가 있다. 처음부터 따라올 수도 있고, 7장이나 9장 같은 특정 챕터부터 뛰어들 수도 있다. 누적되는 곳은 누적되고, 분기되는 곳은 분기된다. 분기된 워크북(1·2·4·5·14장의 결정 워크시트)은 자기 시스템에 그대로 적용해볼 수 있는 형태로 만들어두었다.

무너지는 자리 — 1장이 약속하지 못하는 것

이 책의 모든 기술 챕터 끝에는 “무너지는 자리” 박스를 둔다. 1장에도 둔다. 광고로 보이지 않게 하는 가장 단순한 약속이다.

이 1장의 한계는 분명하다. 첫째, Cloudflare는 빠르게 변한다. 2026년 5월 시점의 사실들이 책이 출간된 뒤 6개월 안에 일부 바뀔 수 있다. Workers Containers의 인스턴스 한도, OpenNext 어댑터의 호환성, Vinext의 안정화 정도, Vectorize의 hybrid search 지원 — 이런 영역은 분기마다 공식 페이지를 다시 봐야 한다. 부록 E에 추적 가이드를 두었으니 참고하자.

둘째, 이 책은 enterprise PrivateLink·HIPAA·KISA 강한 region lock 같은 영역을 다루지 않는다. 그런 환경에서 Cloudflare가 들어올 자리는 매우 좁아진다. 사용자 facing 경로 일부와 DDoS 보호 정도가 현실적인 한계일 수 있다. 그 영역의 더 깊은 답은 이 책이 줄 수 있는 것 너머에 있다.

셋째, 2025년 outage는 다시 일어날 수 있다. Cloudflare의 엔지니어링 신뢰도와 별개로, 단일 벤더에 critical path를 거는 일은 본질적으로 위험을 동반한다. 13장에서 회피 전략을 다루지만, 그 회피 전략을 모두 갖추는 데도 비용과 운영 부담이 따른다. 한 줄로 정리하면, “Cloudflare를 도입한다”가 아니라 “Cloudflare에 자기 시스템의 일부 자리를 내준다”는 자세가 정직하다.

마무리

다음 장에서는 Lambda 컨테이너 모델로 Workers를 이해하려는 시도가 깨지는 자리를 살펴보자. V8 isolate가 정확히 무엇이고, 콜드스타트 5ms 미만의 대가로 무엇을 포기하는지, 리전이 사라진 자리에 PoP·Bindings·Compatibility Date가 어떻게 들어서는지. 우리가 익혀온 가정 중 일부를 한 번 흔들어볼 차례다. 잠시 불편하겠지만, 그 흔들림이 지나가야 3장의 첫 배포가 손에 잡힌다.

기억해두자. Cloudflare는 또 하나의 클라우드가 아니다. 가정이 다른 edge-first 플랫폼이다. 이 한 줄이 책 전체를 통과하는 나침반이다.

2장. 멘탈 모델을 다시 그리자 — V8 Isolate가 바꾸는 가정

Lambda 함수를 Java로 짠 적이 있는 우리는 어느 월요일 아침의 풍경을 잘 안다. 사용자가 처음 호출한 함수가 응답까지 3초 가까이 걸린다. CloudWatch 로그를 열어 보면 INIT_DURATION: 2400 ms라는 줄이 박혀 있다. JVM이 깨어나서 클래스를 로드하고 Spring 컨텍스트를 짜는 데만 2초가 넘게 갔다는 뜻이다. 두 번째 호출부터는 200ms로 떨어진다. 이른바 콜드스타트다. SnapStart를 켜고, Provisioned Concurrency를 사두고, GraalVM Native Image까지 만져본 사람이라면 이 풍경이 더 친숙할 것이다. 콜드스타트와의 싸움은 지난 10년간 서버리스 개발자의 숙제였다.

자, 그런데 누군가 우리에게 와서 이렇게 말한다고 해보자. “Workers는 콜드스타트가 5ms 미만이다.” 처음 들으면 마케팅 카피처럼 들린다. JVM 워밍업도 없고, 컨테이너 부팅도 없고, 그냥 5ms? 어떻게 그게 가능할까? 그리고 더 중요한 질문, 그 대가로 우리는 무엇을 포기해야 할까? 공짜로 받는 성능은 거의 없다. 우리가 익혀온 가정 중 어떤 것을 흔들어야 그 5ms가 손에 들어오는지, 함께 들여다보자.

이 장은 의도된 혼란의 자리다. 1장에서 “또 하나의 클라우드가 아니다”라는 말을 들었다면, 2장은 그 말이 정확히 무엇을 뜻하는지 멘탈 모델 단위로 풀어내는 곳이다. V8 isolate, 사라진 리전, Bindings, Compatibility Date 그리고 “I/O 대기는 과금되지 않는다”는 가격 모델 — 이 다섯 기둥을 세우고 나면 3장의 첫 배포가 손에 잡힌다.

V8 Isolate — 같은 “서버리스”라는 단어 아래의 다른 행성

먼저 Lambda가 어떻게 도는지 한 줄로 다시 정리해보자. AWS는 함수마다 Firecracker라는 microVM을 띄운다. microVM은 KVM 위에 올린 가벼운 가상머신인데, 가볍다고 해도 OS 커널·파일시스템·네트워크 스택 같은 것들이 들어 있다. 그 위에서 Node나 JVM 같은 런타임이 켜지고, 그 안에 우리 함수 코드가 로드된다. 그러니까 한 요청을 처리하기 위해 우리는 사실상 작은 운영체제 한 대를 부팅하고 있는 셈이다. Firecracker가 부팅 자체는 100ms 안에 끝낸다고는 해도, 그 위에 올라가는 JVM이 켜지고 Spring 컨텍스트가 만들어지는 데 또 2초가 더 걸린다. 콜드스타트의 비용은 거기서 나온다.

Workers는 이 모델을 통째로 갈아엎는다. 핵심은 V8 isolate라는 개념이다. V8은 우리가 잘 아는 그 V8 — Chrome 브라우저 안에서 자바스크립트를 돌리는 엔진이다. 한 V8 프로세스 안에는 여러 개의 isolate를 동시에 띄울 수 있다. isolate 하나하나는 자기만의 힙과 GC를 가지지만, OS 프로세스를 새로 띄우는 게 아니라 같은 프로세스 안에 격리된 실행 컨텍스트로 존재한다. 브라우저로 비유하면, 같은 Chrome 안에서 여러 탭이 각자 격리되어 도는 것과 비슷하다. 새 탭을 여는 데 새 OS를 부팅할 필요가 없는 것과 같은 이치다.

그래서 새 isolate를 만드는 비용이 microVM 부팅에 비해 비교가 안 되게 싸다. 5ms 미만이라는 숫자가 거기서 나온다. 더 인상적인 점이 있는데, isolate는 첫 요청이 들어오기 전까지 만들어지지도 않는다. 사용자가 도쿄에서 우리 Worker를 처음 호출하면, 그 순간 도쿄 PoP에 isolate가 만들어진다. 같은 PoP에 두 번째 요청이 들어오면 같은 isolate가 재사용된다. 트래픽이 없으면 isolate는 자연스럽게 사라진다. Lambda의 컨테이너 풀처럼 따로 워밍업을 신경 쓸 필요가 없다.

여기서 자연스럽게 던져야 할 질문이 있다. 그렇다면 그 대가는 무엇인가? 공짜는 없다고 했다. 가장 큰 대가는 임의 바이너리·full Node API·OS syscall이 안 된다는 점이다. V8은 자바스크립트(와 WebAssembly) 엔진이지 OS가 아니다. 그래서 FFmpeg를 직접 호출하고 싶다면 막힌다. Sharp 같은 native binding은 그대로 쓸 수 없다. 멀티스레딩? 안 된다. JVM을 통째로 올리고 싶다? 당연히 안 된다. 우리가 Spring 위에서 당연하게 누리던 라이브러리 생태계의 절반은 이 자리에서 닫힌다. 처음에는 끔찍한 일처럼 느껴진다. 평생 써온 도구함의 절반을 놓고 가야 하니까.

그런데 한 발짝 떨어져 보면 그림이 다르다. Workers의 자리는 API 게이트웨이·인증·라우팅·캐시·외부 API 프록시·간단한 데이터 변환 같은 워크로드다. 이런 곳에서는 FFmpeg도 JVM도 필요 없다. 필요한 것은 짧은 응답시간과 글로벌 분산이고, 그건 V8 isolate 모델이 가장 잘 해주는 일이다. 무거운 워크로드 — 미디어 변환, 거대 배치, GPU 추론 — 는 ECS나 Bedrock에 그대로 두면 된다. 도구함의 절반을 놓고 가는 게 아니라, 같은 도구함을 워크로드별로 두 군데에 나눠 두는 셈이다. 5장에서 이 결정의 프레임을 본격적으로 다룬다. 지금은 “isolate에 맞는 일과 맞지 않는 일이 있다”는 감각만 가져가자.

Spectre 방어와 멈춘 시계

V8 isolate에는 또 한 가지 미묘한 제약이 있다. 같은 isolate 안에 우리 코드가 다른 사람의 코드와 함께 사는 모델이라서, 이론적으로 Spectre 같은 side channel 공격이 가능해진다. 캐시·브랜치 예측 같은 CPU 마이크로아키텍처를 통해 같은 프로세스 안의 다른 메모리를 추론해내는 공격이다. Cloudflare는 여기에 대해 여러 겹의 방어를 깔아두었다.

가장 눈에 띄는 방어가 시간 측정 차단이다. 보통 자바스크립트에서 Date.now()나 performance.now()를 부르면 마이크로초 단위까지 시간이 흐른다. Spectre 공격은 그 미세한 시간 차이를 측정해 캐시 hit/miss를 추론한다. 그래서 Workers 안에서는 Date.now()가 스크립트 실행 중에 사실상 고정된 값을 반환한다. 정확히 말하면 마지막 I/O가 일어난 시점의 시간을 반환한다. 처음 이 사실을 알게 되면 찜찜하다. “벤치마크는 어떻게 돌리지?”, “지연 시간은 어떻게 측정하지?” 하는 질문이 자연스럽게 따라붙는다.

답은 단순하다. 벤치마크는 Worker 안이 아니라 바깥에서 측정한다. Cloudflare 대시보드의 Workers Analytics, wrangler tail로 들어오는 로그, 외부 APM(Sentry, Baselime, Datadog)으로 보낸 trace 이벤트가 실제 측정 지점이다. Worker 코드 안에서 ms 단위의 지연을 재서 의사결정에 쓰던 패턴이 있다면 다시 짜는 편이 낫다. 다행히 그런 패턴은 흔하지 않다.

또 하나의 방어는 멀티스레딩 차단이다. SharedArrayBuffer를 써서 정밀한 타이머를 만드는 우회로가 막혀 있다. 한 isolate 안에서 우리 코드는 사실상 단일 스레드로 돈다. CPU bound 작업을 병렬로 돌리고 싶다면 Workflows로 나누거나, 여러 Worker로 나누는 게 자연스러운 길이다.

그리고 한 가지 더, V8 보안 패치를 Cloudflare는 Chrome stable보다 먼저 production에 푼다. 새 CVE가 떴을 때 Chrome 사용자보다 Workers 사용자가 더 빨리 보호받는다는 뜻이다. 빠른 보안 대응이라는 점에서는 분명한 장점이다. 다만 양면이 있다. Chrome stable에서 검증되기 전의 패치가 production에 들어간다는 점은 일부 엔지니어 사이에서 양가적으로 평가된다. 빠른 패치인가, 검증 안 된 패치인가. 정답은 없고, Cloudflare는 빠른 보안 쪽을 택했다는 사실만 알아두면 된다.

무너지는 자리 — V8 Isolate가 안 맞는 자리 JVM 전체를 올리고 싶을 때, 임의 바이너리(FFmpeg, ImageMagick CLI)를 직접 호출해야 할 때, OS syscall에 의존하는 라이브러리(예: 로컬 파일 캐시·shared memory·POSIX 시그널)를 그대로 옮기려 할 때, 멀티스레딩으로 CPU를 갈아 넣어야 할 때 — 이런 워크로드는 isolate 모델에 맞지 않는다. 옮기지 말자. ECS·Fargate·Bedrock에 남기는 편이 정직하다.

사라진 리전, 들어선 좌표계

다음 가정을 흔들 차례다. AWS에서 새 프로젝트를 시작할 때 우리가 거의 무의식적으로 가장 먼저 하는 일이 있다. 리전을 고른다. us-east-1로 갈지, ap-northeast-2로 갈지, 아니면 둘 다 쓸지. 그 결정 위에 VPC를 그리고, 서브넷을 자르고, Security Group을 짠다. 데이터도 그 리전에 산다. RDS는 그 리전의 인스턴스고, DynamoDB는 그 리전의 테이블이고, S3 버킷은 그 리전의 storage class다. 글로벌하게 만들고 싶다면 CloudFront를 앞에 깔거나 DynamoDB Global Table을 켜거나 S3 Cross-Region Replication을 건다. 어쨌든 출발점은 “어떤 리전에 살 것인가”의 결정이다.

Workers에는 이 결정 자체가 없다. 우리가 wrangler deploy를 한 번 누르면 코드는 330개 넘는 PoP에 동시에 배포된다. 도쿄 사용자가 부르면 도쿄에서, 프랑크푸르트 사용자가 부르면 프랑크푸르트에서 응답이 떨어진다. Worker 코드 안에서 region 같은 변수는 등장하지 않는다. AWS SDK 클라이언트를 만들 때 거의 모든 생성자에 들어가던 region 파라미터가, KV·R2·D1·DO 호출에서는 사라져 있다. 우리는 그저 env.MY_KV.get(...)이라고 쓴다. 데이터가 어디 있는지는 런타임이 라우팅한다.

처음에는 이게 편안하지 않다. 10년 동안 “리전을 정하고 시작하라”고 배운 사람한테 “리전이 없습니다”는 메시지는 어딘가 불안하다. 그럼 데이터 주권은 어떻게 챙기지? GDPR 같은 규제는? 자연스러운 의문이다. 답은, 리전이 사라진 자리에 다른 좌표계가 들어섰다는 것이다. 셋만 기억해두자.

첫째, PoP다. PoP(Point of Presence)는 Cloudflare가 전 세계에 깔아둔 데이터센터 한 곳을 가리킨다. 코드 입장에서 PoP는 신경 쓰는 단위가 아니다. 어느 PoP에 도는지는 사용자에게 가장 가까운 곳을 런타임이 알아서 정한다. 그저 “내 코드는 모든 PoP에 산다”고 알아두면 된다.

둘째, Jurisdiction이다. GDPR을 비롯한 데이터 주권 규제 때문에, “이 데이터는 EU 안에서만 처리되어야 한다” 같은 요구가 있을 수 있다. Cloudflare에서는 D1·DO 같은 stateful 자원을 만들 때 jurisdiction: "eu" 같은 옵션으로 그 자원이 사는 영역을 EU 또는 UK로 묶을 수 있다. 한국·일본 같은 단일국 jurisdiction은 아직 별도로 제공되지는 않지만, jurisdiction이라는 추상이 리전의 자리를 일부 대체한다고 보면 된다.

셋째, location hint다. D1과 Durable Objects를 만들 때 “이 데이터의 첫 위치를 어디로 잡을지” 힌트를 줄 수 있다. 예를 들어 한국 사용자 위주의 워크로드라면 D1을 apac 힌트로 만들고, DO 인스턴스를 만들 때 locationHint: "apac"을 준다. 어디까지나 힌트라서 Cloudflare가 적절히 조정하지만, “사용자가 가장 많은 곳에 데이터를 가까이 두고 싶다”는 의지를 표현하는 도구다.

리전이 사라진 자리에 PoP·Jurisdiction·location hint가 들어섰다. 같은 좌표계가 아니라 다른 좌표계다. 1:1로 옮길 수 있는 것이 아니라 멘탈 자체를 새로 짜야 한다. 처음에는 번거롭게 느껴지지만, 한 번 익숙해지면 “리전마다 인프라를 복제한다”는 부담이 사라진 자리가 꽤 가볍다.

Bindings — IAM Role과 SDK Client를 한 추상으로

이제 좀 다른 질문으로 옮겨가보자. AWS에서 Lambda가 S3 버킷을 읽으려면 무엇이 필요한가? 적어도 두 가지가 필요하다. 하나는 IAM role이다. 그 Lambda 실행 역할에 s3:GetObject 권한이 붙어 있어야 한다. 다른 하나는 SDK client다. 함수 코드 안에서 new S3Client({ region: "..." })처럼 클라이언트를 만들고 거기에 자격 증명이 흘러들어가야 한다. 이 둘이 따로 노는 점은 AWS를 오래 써본 사람이라면 익숙하다. IAM 정책은 콘솔이나 IaC에서 짜고, 클라이언트는 코드에서 만들고, 둘이 맞물려야 한다.

Cloudflare는 이 둘을 Bindings라는 한 추상으로 묶는다. wrangler.jsonc에 이렇게 적는다고 해보자.

{
  "name": "toby-shop-api",
  "main": "src/index.ts",
  "compatibility_date": "2026-05-01",
  "kv_namespaces": [
    { "binding": "SESSIONS", "id": "abc123..." }
  ],
  "r2_buckets": [
    { "binding": "ATTACHMENTS", "bucket_name": "toby-shop-files" }
  ],
  "d1_databases": [
    { "binding": "DB", "database_name": "toby-shop", "database_id": "..." }
  ]
}

이 한 덩어리가 의미하는 바를 풀어보자. SESSIONS라는 이름의 KV namespace가 있고, ATTACHMENTS라는 이름의 R2 bucket이 있고, DB라는 이름의 D1 database가 있다. 그런데 어디에 권한 정책이 있나? 없다. 아니, 정확히 말하면 이 선언 자체가 권한 정책이다. wrangler.jsonc에 binding을 적는다는 행위는 “이 Worker가 이 자원에 접근할 수 있다”고 선언하는 것과 같다. IAM의 별도 정책 문서가 없다.

코드에서는 이 binding이 그대로 함수 인자로 흘러들어온다.

export default {
  async fetch(request: Request, env: Env, ctx: ExecutionContext) {
    // env.SESSIONS는 KV namespace 핸들
    const sessionId = getCookie(request, "sid");
    const user = await env.SESSIONS.get(sessionId, "json");

    // env.DB는 D1 database 핸들
    const profile = await env.DB
      .prepare("SELECT * FROM profiles WHERE user_id = ?")
      .bind(user.id)
      .first();

    return Response.json(profile);
  }
};

env.SESSIONS도, env.DB도 클라이언트를 직접 만들지 않았다. 자격 증명을 코드에 박지도 않았다. 그저 binding 이름을 통해 핸들이 함수 인자로 들어와 있다. 이게 IAM role과 SDK client 두 역할이 한 추상으로 합쳐졌다는 뜻이다.

Spring 개발자라면 이 모양이 어딘가 익숙할 것이다. @Autowired로 의존성을 주입받는 그 모양이다. Spring에서 UserRepository를 컨트롤러 안에 주입할 때, 우리는 그 객체를 new로 만들지도 않고 데이터베이스 자격 증명을 코드에 넣지도 않는다. 컨테이너가 만들어서 넣어준다. Workers의 Bindings는 비슷한 사고방식의 더 가벼운 버전이다. 런타임이 의존성을 주입해주는 모델이라고 보면 멘탈 매핑이 자연스럽다.

// Spring — 의존성 주입
@RestController
class UserController {
    private final UserRepository repo;
    UserController(UserRepository repo) { this.repo = repo; }
    // ...
}

// Workers — Bindings
async function fetch(req: Request, env: Env) {
  // env.DB가 사실상 주입된 의존성이다
  const repo = createUserRepo(env.DB);
  // ...
}

차이는 있다. Spring은 컴파일 타임에 의존 그래프를 짜고, Workers는 런타임에 환경 객체로 받는다. Spring은 임의 클래스를 빈으로 등록할 수 있고, Workers는 Cloudflare가 정의한 자원만 binding으로 잡을 수 있다. 그래도 “사용 측은 만들지 않고 받는다”는 본질이 같다는 점이 핵심이다. 처음에 Workers를 보고 “DI가 없네, 어떻게 테스트하지?” 하고 난감해하는 분이 있다면, 이 매핑을 떠올려보자.

테스트는 어떻게 하나? 좋은 질문이다. Spring에서는 모킹된 빈을 컨테이너에 넣었다. Workers에서는 getBindingsProxy()라는 헬퍼나 @cloudflare/vitest-pool-workers라는 도구로 같은 일을 한다. 테스트 코드에서 가짜 KV·D1·R2 핸들을 만들고, fetch 함수에 env 객체로 넣어 호출하는 식이다. 본격적인 코드 예시는 6장에서 다룬다. 지금은 “Bindings는 DI고, 모킹할 수 있다”는 사실만 알아두자.

Bindings의 또 한 가지 좋은 점은 타입 안전성이다. wrangler types 명령을 한 번 돌리면 Env 인터페이스가 자동 생성된다. wrangler.jsonc에 SESSIONS라는 KV가 있다면 Env.SESSIONS: KVNamespace 타입이 만들어진다. 오타를 내거나 없는 binding을 쓰면 컴파일 단계에서 잡힌다. AWS SDK의 string 기반 ARN이나 환경변수 폭주에 비하면 훨씬 깔끔하다. 익숙해지면 돌아가기 어렵다.

무너지는 자리 — Bindings의 한계 Bindings는 깔끔하지만 IAM의 정교한 정책 언어 — 조건부 접근, resource-level 권한, 시간대별 정책, MFA 강제 같은 — 와는 표현력이 다르다. “이 Worker는 이 KV의 read만 가능하고 write는 불가” 같은 fine-grained 정책을 binding 자체에 표현할 직접적 방법이 없다. 그런 정책이 필요하면 Worker를 둘로 나누거나, 코드 레벨에서 권한 체크를 직접 하거나, Cloudflare Access와 WAF 규칙을 조합하는 우회로를 잡아야 한다. 11장에서 더 자세히 다룬다.

Compatibility Date — 시간이 박혀 있는 런타임

다음 기둥이다. AWS에서 Lambda 함수를 만들 때 우리는 런타임을 고른다. nodejs20.x, java17, python3.12. 시간이 지나면 AWS가 새 런타임을 내고, 옛 런타임의 EOL 날짜를 공지한다. Lambda 콘솔이나 IaC에서 우리가 직접 새 런타임으로 마이그레이션해줘야 한다. 안 그러면 어느 날 콘솔에 빨간 경고가 뜨고, 결국 강제로 마이그레이션 당한다.

Workers는 좀 다르다. 가장 헷갈리는 단어 중 하나가 compatibility_date다. wrangler.jsonc 위에 보면 "compatibility_date": "2026-05-01" 같은 줄이 들어 있다. 처음 보면 “이건 언제 만들어진 Worker라는 표시인가?” 싶다. 절반은 맞고 절반은 아니다.

정확하게 말하면, 이 날짜는 우리 Worker가 어느 시점의 런타임 동작을 따라갈지 못 박는 표시다. Cloudflare는 workerd라는 런타임을 매주처럼 업데이트한다. 새 표준 API가 추가되고, 옛 API의 동작이 다듬어지고, 가끔은 미묘한 동작 변경도 있다. 만약 모든 Worker가 항상 최신 런타임 동작을 따라간다면, 우리가 6개월 전에 짠 Worker가 어느 날 갑자기 다른 동작을 보일 수 있다. 끔찍한 일이다.

compatibility_date는 그래서 일종의 시간 잠금 장치다. 2026-05-01로 박아두면, 그 시점 기준의 런타임 동작이 우리 Worker에 적용된다. 시간이 흘러 Cloudflare가 어떤 동작을 바꿔도 우리 Worker는 옛 동작을 그대로 받는다. 우리가 직접 날짜를 올리기 전까지는. AWS Lambda의 강제 EOL과 비교하면 마음이 편안해지는 모델이다. 능동적으로 올리지 않으면 옛날 그대로다.

물론 영원히 안 올릴 수는 없다. 보안 패치는 날짜와 무관하게 적용되고, 너무 오래된 동작은 어느 시점에 sunset된다. 그래도 Lambda처럼 “3개월 안에 마이그레이션 안 하면 함수가 안 돕니다” 같은 강압은 없다. 우리가 분기에 한 번 정도 검토해서 올리는 패턴이 자연스럽다.

compatibility_flags라는 짝궁 옵션도 있다. 특정 동작 하나만 켜고 끄고 싶을 때 쓴다. 예를 들어 “Node.js 호환 레이어 켜기” 같은 플래그를 개별로 활성화할 수 있다. 굳이 compatibility_date를 통째로 올리지 않고도 새 동작 하나만 시험해볼 수 있는 길이다.

{
  "compatibility_date": "2026-05-01",
  "compatibility_flags": ["nodejs_compat"]
}

Spring 개발자라면 어떻게 비유할까. Spring Boot의 버전 선택과 비슷하지만 결이 다르다. Spring Boot는 보통 한 버전을 고르고, 마이너 버전을 올릴 때 마이그레이션 가이드를 본다. Workers는 런타임은 항상 최신인데, 우리 코드에 “이 시점의 동작을 봐달라” 는 라벨을 붙이는 모양이다. 라벨을 올리는 것도 우리고, 라벨을 안 올려서 옛 동작을 받는 것도 우리다. 통제권이 우리 쪽에 있다.

새 Worker를 만들 때 한 가지만 기억해두자. pnpm create cloudflare로 프로젝트를 만들면 그 시점의 최신 날짜로 자동 채워진다. 우리가 신경 쓸 일은 분기마다 한 번씩 “지금 날짜로 올려도 되나” 점검하는 정도다. 변경사항은 Cloudflare 공식 문서의 “Compatibility Dates” 페이지에 깔끔하게 정리돼 있다. 부록 E에 추적 가이드를 두었다.

“I/O 대기는 과금되지 않는다” — 가격이 멘탈을 다시 그린다

지금까지가 런타임 모델이었다면, 이제 그 위에 얹힌 가격 모델을 보자. 이 한 줄이 우리의 멘탈 모델을 어디까지 흔드는지 살펴보면 흥미롭다.

먼저 Lambda의 모델이다. Lambda는 두 가지로 과금한다. 하나는 요청 수, 다른 하나는 메모리 × 실행 시간이다. 1024MB 메모리 함수가 3초 동안 돌면 3 GB-s가 과금된다. 외부 API를 호출하고 5초 동안 응답을 기다린다고 해도, 그 5초 동안 Lambda는 메모리를 잡고 있고 과금 시계는 그대로 돌아간다. 이걸 알게 된 뒤로 많은 사람이 “Lambda 안에서는 외부 API 응답을 오래 기다리지 마라”는 운영 수칙을 갖게 됐다. 길게 기다려야 하는 작업은 Step Functions로 빼서 비동기로 만들고, Step Functions는 또 state transition 단위로 과금된다.

Workers Standard는 다르다. CPU time × 요청 수로 과금한다. 외부 API를 호출하고 5초를 기다리는 동안, 그 5초는 과금되지 않는다. CPU가 돌고 있는 시간만 잡는다. 외부 API 응답이 도착해 다시 우리 코드가 실행되는 그 짧은 순간만 비용이다. 이 한 줄이 멘탈 모델 전체를 흔든다.

상상해보자. 우리가 LLM 응답을 5초 동안 기다리는 워크로드를 운영한다고 해보자. Lambda 위에서는 5초 × 메모리만큼 비용이 흐른다. Workers 위에서는 우리 코드가 실제로 도는 몇십 ms 동안만 비용이 잡힌다. 같은 양의 일에 비용 차이가 한 자릿수가 아니라 두 자릿수까지 벌어질 수 있다. AI 게이트웨이, 외부 API 프록시, 워크플로 오케스트레이션 — 이런 I/O 대기 위주 워크로드는 Workers의 가격 모델 위에서 자연스럽게 살이 붙는다.

그렇다면 어떤 워크로드가 어디에 자연스러운가? 한 줄로 정리하면 “I/O가 많고 CPU가 적은 일은 Workers, CPU를 많이 쓰는 무거운 일은 Lambda나 ECS” 다. 외부 API 통합, 라우팅, 인증 검증, 캐시 hit 응답, 가벼운 데이터 변환 — Workers의 영역이다. 무거운 데이터 처리, 이미지 변환, 큰 SQL 분석 쿼리 — 다른 곳에 두는 편이 낫다.

이 가격 모델이 가져오는 부수 효과가 또 있다. Workflows라는 durable execution 엔진이 Step Functions와 본질적으로 다른 비용 모양을 갖는다. Step Functions는 state transition 단위로 과금되기 때문에 long-poll이나 사용자 승인 같은 외부 대기가 비용에 그대로 잡힌다. Workflows는 코드가 step.sleep(...)이나 step.waitForEvent(...)로 며칠을 자더라도 그 동안 비용이 흐르지 않는다. 우리가 Spring @Async로 짜오던 비동기 패턴, Step Functions로 짜오던 multi-step 워크플로 — 이런 영역의 비용 곡선이 다시 그려진다. 자세한 코드는 12장에서 본격적으로 살펴보자.

여기서도 정직해야 한다. 무료가 아니라는 점이다. I/O 대기 시간은 과금되지 않지만, 요청 수와 CPU time은 과금된다. 요청이 매우 많은 워크로드(초당 수만 건)에서는 결국 비용이 누적된다. 그리고 Workers Paid 플랜은 월 $5짜리 기본료가 있다. 작은 사이드 프로젝트에 Free 플랜으로 충분한 경우가 많지만, production은 Paid가 권장된다. 비용 시뮬레이션은 부록 C에 워크시트로 두었다.

Spring 개발자의 다섯 가지 멘탈 — 어떻게 다시 그릴까

V8 isolate, 사라진 리전, Bindings, Compatibility Date, I/O 과금. 네 기둥에 가격 모델까지 얹었다. 이 새 좌표계 위에서 Spring 개발자가 익숙하게 누리던 다섯 가지 멘탈 — 요청-응답, 미들웨어, DI, 트랜잭션, @Scheduled — 가 어떻게 다시 그려질지 미리 그림만 그려두자. 본격적인 코드는 6장과 12장에서 쓴다.

첫째, 요청-응답이다. Spring에서는 @RestController와 @GetMapping이 우리의 진입점이었다. Workers는 더 단순하다. fetch(request, env, ctx) 함수 하나가 전부다. request 객체는 Web standards의 그 Request이고, response도 Web standards의 그 Response다. 가벼운 라우팅이 필요하면 Hono를 얹는다. Hono는 Express에 가까운 라우팅·미들웨어 모델을 가져오기 때문에, Express를 써본 사람한테는 즉각 친숙하고, Spring만 써온 사람한테도 30분이면 적응된다.

둘째, 미들웨어다. Spring의 SecurityFilterChain, Interceptor, Filter — 이 자리는 Hono의 app.use() 체인이 정확히 채운다. 인증·rate limit·캐시·로깅을 미들웨어 체인으로 엮는 모델이 같다. 다른 점은 Hono의 미들웨어가 함수 한 개로 표현되어 가벼운다는 점, 그리고 V8 isolate 위에서 도니까 시작 비용이 거의 없다는 점이다.

셋째, DI다. 앞 절에서 봤듯이 Bindings가 Spring의 @Autowired 자리에 들어선다. 차이는 컨테이너가 우리가 정의한 임의 클래스를 빈으로 등록해주지는 않는다는 점이다. 그래서 Repository 같은 도메인 객체는 함수형으로 짜거나 작은 클래스로 직접 만들어 인자로 넘기는 패턴이 많다. 처음에는 “Spring 컨테이너가 그립다”는 마음이 들 수 있는데, 막상 짜보면 의외로 가볍고 명료해진다.

넷째, 트랜잭션이다. 이 자리는 Spring 개발자가 가장 헷갈려하는 곳이다. @Transactional을 메소드에 붙이면 트랜잭션이 자동 propagation되던 마법은 Workers 안에 없다. D1은 statement 또는 batch 단위 트랜잭션을 지원하지만 분산 propagation이 없고, Durable Objects는 그 storage 안에서 강한 일관성을 보장한다. “트랜잭션 코디네이터가 필요하다”고 느끼면 보통 Durable Objects를 그 자리에 둔다. 사용자별 카운터, 재고, 예약 — 이런 워크로드가 그렇다. 자세한 멘탈 매핑은 7·8장에서 본격적으로 다룬다.

다섯째, @Scheduled다. Spring Batch, @Scheduled로 짜오던 정기 작업은 Workers에서 Cron Triggers가 맡는다. wrangler.jsonc에 cron 표현식 한 줄을 적으면, 그 시간마다 우리 Worker의 scheduled 핸들러가 호출된다. 무거운 배치는 ECS에 그대로 두고, 매시 정각의 health check나 매일 새벽의 보고서 발송 같은 가벼운 정기 작업이 자연스러운 자리다. 12장에서 본격적으로 짜본다.

다섯 가지 멘탈을 한 페이지 표로 정리하면 이렇게 된다.

Spring 멘탈 | Workers의 자리
@RestController + @GetMapping | fetch(request, env, ctx) + Hono 라우팅
SecurityFilterChain / Interceptor | Hono app.use() 미들웨어 체인
@Autowired / DI 컨테이너 | Bindings (env 객체) + 함수형 또는 작은 팩토리
@Transactional 자동 propagation | D1 statement·batch 또는 Durable Objects (per-entity)
@Scheduled / Spring Batch (가벼운 부분) | Cron Triggers + Workflows

이 표는 한 페이지 요약이다. 본격적인 코드는 6장(Hono·미들웨어·DI), 7·8장(데이터·트랜잭션), 12장(Workflows·Cron)에서 쓴다.

무너지는 자리 — V8 Isolate 모델이 정직하게 안 되는 것들

이 장의 마지막 박스다. 이 책의 모든 기술 챕터 끝에는 “무너지는 자리” 박스를 둔다. 광고가 아님을 가장 단순하게 보여주는 약속이다. V8 isolate 모델이 정직하게 안 되는 자리를 한 번에 모아보자.

임의 바이너리 실행 불가. FFmpeg을 직접 부르고 싶은가? 안 된다. 미디어 변환은 Cloudflare Images나 별도 ECS·Lambda 워커에 맡기자.
full Node API의 일부 부재. nodejs_compat 플래그로 상당 부분 채워졌지만, child_process·cluster·일부 native fs API는 여전히 안 된다. Sharp 같은 native binding은 그대로 못 쓴다.
OS syscall 불가. POSIX 시그널, raw socket, shared memory — 다 막혀 있다. 이런 게 필요한 워크로드는 isolate에 맞지 않는다.
멀티스레딩 불가. SharedArrayBuffer로 정밀 타이머 만드는 패턴이 막혀 있고, Worker 내부에서 CPU 병렬 처리가 안 된다. 병렬이 필요하면 Workflows로 step을 나누거나 여러 Worker로 fan-out하자.
스크립트 크기 한도. Free 플랜 1MiB, Paid 10MiB. Spring Boot fat jar 같은 거대한 의존성 덩어리는 들어갈 자리가 없다. 큰 의존성을 줄이거나 핵심만 옮기는 편이 낫다.
Date.now()가 사실상 멈춰 있다. Spectre 방어 정책이다. 코드 안에서 정밀 타이밍을 재서 의사결정에 쓰는 패턴은 다시 짜야 한다.

이 한계를 받아들일 수 있는 워크로드와 그렇지 않은 워크로드를 구분하는 게 5장 결정 프레임의 출발선이다. 지금은 한계 자체를 정직하게 알고 가자.

마무리

자, 정리해보자. 우리는 V8 isolate라는 더 가벼운 격리 모델을 살펴봤고, 그 대가로 무엇을 포기해야 하는지 짚었다. 리전이 사라진 자리에 PoP·Jurisdiction·location hint라는 다른 좌표계가 들어섰다. Bindings는 IAM role과 SDK client 두 역할을 한 추상으로 묶었고, Spring의 @Autowired와 사고방식이 가깝다. Compatibility Date는 런타임 안정성을 우리 손으로 잡는 시간 잠금 장치고, “I/O 대기는 과금되지 않는다”는 가격 모델은 우리가 어떤 워크로드를 어디에 둘지의 결정을 다시 그린다. Spring 개발자의 다섯 가지 멘탈 — 요청-응답, 미들웨어, DI, 트랜잭션, @Scheduled — 는 사라지는 게 아니라 다른 자리에 다시 그려진다.

기억해두자. Workers는 더 가벼운 Lambda가 아니라, 가정이 다른 런타임이다. 컨테이너가 isolate로 바뀌고, 리전이 PoP로 바뀌고, IAM이 Bindings로 바뀌고, 메모리·시간 과금이 CPU 시간 과금으로 바뀐다. 한 자리만 다르면 비교가 가능한데, 네 자리가 동시에 다르니 멘탈 모델을 통째로 다시 그릴 필요가 있다. 불편하지만 정직한 진단이다.

다음 장에서는 이 새 좌표계 위에서 우리 손으로 첫 Worker를 띄워보자. Mac에서 Wrangler를 깔고, 5분 안에 Hello World가 글로벌 PoP에 배포되어 도쿄·LA·런던에서 같은 응답이 즉시 떨어지는 광경을 직접 본다. 머리의 혼란이 손끝의 성취로 진정되는 자리다. 함께 넘어가보자.

3장. 첫 Worker를 띄우자 — Mac에서 5분 만에 글로벌 배포

월요일 아침이라고 해보자. 커피 한 잔을 옆에 두고 빈 디렉토리 하나를 새로 열었다. 2장에서 V8 isolate 이야기를 한참 듣고 나서, 머릿속에는 “그래서 이게 정말 5ms 안에 뜬다고?”라는 의심이 한 줄 남았다. 표를 아무리 들여다봐도 손에 잡히지 않는다. 그 의심을 풀 길은 하나뿐이다. 직접 한 번 띄워보는 것이다.

이번 장의 약속은 단순하다. Mac에서 명령어 몇 줄로 Hello, edge라고 답하는 Worker 한 개를 도쿄·LA·런던 PoP에 동시에 올린다. 그 다음 wrangler tail로 로그가 떨어지는 광경을 본다. 처음부터 끝까지 다해도 5분 남짓이다. 길어야 10분. 한번 함께 해보자.

도구 준비 — Homebrew로 Node와 pnpm만

먼저 도구다. 익숙한 도구일수록 가볍게 가는 편이 낫다. 우리에게 필요한 건 셋뿐이다. Node 22 이상, pnpm, 그리고 Wrangler. 이 중 Node와 pnpm은 Homebrew로 한 번에 깐다.

brew install node@22 pnpm
node --version   # v22.x.x
pnpm --version   # 9.x 이상

여기서 한 가지 함정이 있다. Wrangler 자체도 Homebrew에 비슷한 이름의 패키지가 있는데, 그건 비공식이다. Cloudflare 공식 문서가 권장하는 방법은 프로젝트 단위로 pnpm devDependency에 넣는 것이다. 글로벌 설치(npm i -g wrangler)도 가능하긴 한데, 프로젝트마다 다른 버전을 요구할 때 머리가 아파진다. 어떤 프로젝트는 wrangler 3.x를 요구하고 어떤 프로젝트는 4.x를 쓰는데, 글로벌은 한 버전밖에 없다. 난감해진다. 그래서 처음부터 프로젝트 안에 가두는 편이 깔끔하다.

# 글로벌 설치 — 권장하지 않는다
npm i -g wrangler

# 프로젝트 단위 설치 — 권장
pnpm add -D wrangler@latest

왜 이렇게 강조하느냐. 이건 단순한 취향 문제가 아니다. Cloudflare Workers는 빠르게 변하는 플랫폼이다. wrangler 버전마다 지원하는 바인딩, 명령어 옵션, wrangler.toml 필드가 바뀐다. 팀에서 한 명은 4.10에서 동작하는데 다른 한 명은 3.80에 머물러 있다면, 같은 pnpm dev 명령에 대해 결과가 달라진다. CI에서는 또 다른 버전이 돈다. 이쯤 되면 디버깅이 아니라 점성술이 된다. 끔찍한 일이다.

프로젝트의 lockfile에 wrangler 버전이 박혀 있으면 이 모든 혼란이 사라진다. pnpm install 한 번이면 모든 환경에서 같은 버전이 깔린다. 그러니 처음부터 그렇게 가자.

wrangler login — OAuth 한 번이면 끝

도구가 깔렸으면 Cloudflare 계정과 묶어야 한다. AWS의 IAM access key를 처음 만들 때의 그 의식 — aws configure, access key 입력, region 입력, 출력 포맷 입력 — 같은 게 있을 것 같지만 없다. Cloudflare는 OAuth 흐름이다.

pnpm dlx wrangler login

명령을 치면 브라우저가 열리고 Cloudflare 대시보드 로그인 페이지로 간다. 이미 로그인되어 있으면 권한 승인 화면이 뜬다. “Allow”를 누르면 끝이다. 터미널에 다시 돌아오면 Successfully logged in.이라는 한 줄이 떨어져 있다. AWS의 access key·secret key 페어를 어디에 둘지 고민하는 시간보다 짧다.

토큰은 어디에 저장될까. 홈 디렉토리의 Wrangler 설정 폴더에 들어간다. macOS에서는 대체로 ~/.config/.wrangler/ 또는 ~/.wrangler/config/ 경로에 OAuth 토큰이 저장된다(버전에 따라 위치가 살짝 달라진다). 토큰을 직접 들여다볼 일은 거의 없지만, “이 토큰이 어디 있는지 모르고 쓰는 건 찜찜하다”는 마음이 든다면 한 번 확인해보자.

ls ~/.config/.wrangler/ 2>/dev/null || ls ~/.wrangler/config/ 2>/dev/null

CI에서는 OAuth가 안 통한다. 대신 CLOUDFLARE_API_TOKEN 환경변수를 쓴다. 대시보드 → My Profile → API Tokens에서 Edit Cloudflare Workers 템플릿으로 토큰을 발급받아 GitHub Actions의 secret에 넣어두면 된다. 로컬은 OAuth, CI는 API token — 이 분리를 처음부터 머릿속에 박아두자. 나중에 권한 문제로 헤매는 시간이 줄어든다.

첫 프로젝트 — pnpm create cloudflare

이제 본론이다. 빈 디렉토리에서 시작하는 게 아니라, Cloudflare가 제공하는 템플릿 생성기로 한 번에 셋업하자. AWS의 sam init이나 cdk init과 비슷하지만 훨씬 가볍다.

pnpm create cloudflare@latest hello-edge

또는 npm을 더 좋아한다면 같은 일을 하는 명령이 있다.

npm create cloudflare@latest hello-edge

명령을 치면 인터랙티브 프롬프트가 줄줄이 나온다. 하나씩 보자.

What would you like to start with? → Hello World example을 고르자. 가장 단순한 시작점이다. Hono 같은 프레임워크 템플릿도 있지만, 그건 6장에서 다룬다. 지금은 빈 캔버스가 낫다.
Which template would you like to use? → Worker only. Static Assets·Workers + Pages 같은 옵션은 9장에서 다룬다.
Which language do you want to use? → TypeScript. 이 책은 TS로 간다.
Do you want to use git for version control? → Yes.
Do you want to deploy your application? → 일단 No. 코드를 한 번 들여다본 다음 손으로 배포하는 편이 감을 잡기에 낫다.

생성이 끝나면 hello-edge/ 디렉토리가 만들어져 있다. 들어가서 구조를 살펴보자.

cd hello-edge
ls

대체로 이런 모습이다.

hello-edge/
├── node_modules/
├── src/
│   └── index.ts
├── package.json
├── pnpm-lock.yaml
├── tsconfig.json
├── wrangler.jsonc        # 또는 wrangler.toml
└── worker-configuration.d.ts

src/index.ts를 열어보면 정말 단순하다.

export default {
  async fetch(request, env, ctx): Promise<Response> {
    return new Response('Hello World!');
  },
} satisfies ExportedHandler<Env>;

이 한 덩어리가 Worker의 본질이다. Lambda 핸들러처럼 보이지만 입력이 다르다. request는 Web Fetch API의 Request 객체 그대로다. env는 Bindings(나중에 KV·D1·R2가 들어올 자리). ctx는 waitUntil·passThroughOnException 같은 실행 컨텍스트. AWS SDK가 끼어들 자리가 없다. 표준 Web API와 Bindings 두 가지로 모든 것이 끝난다. 이게 2장에서 말한 “리전이 사라진 자리에 Bindings가 들어선다”의 첫 인상이다.

wrangler.jsonc도 한 번 보자.

{
  "$schema": "node_modules/wrangler/config-schema.json",
  "name": "hello-edge",
  "main": "src/index.ts",
  "compatibility_date": "2025-04-01",
  "observability": {
    "enabled": true
  }
}

세 줄이 핵심이다. name은 Worker 식별자이자 <name>.<account>.workers.dev URL의 일부가 된다. main은 엔트리 파일. compatibility_date는 2장에서 다룬 그 좌표계 — 이 날짜의 런타임 동작으로 고정된다는 뜻이다. Lambda runtime 버전과 비슷하지만 더 세밀하다. observability.enabled는 대시보드의 Logs 탭에서 실시간 로그를 볼 수 있게 해주는 스위치다. 켜둔 채로 가자.

“Hello, edge”로 한 줄 고치기

기본 템플릿이 Hello World!라고 답하는데, 이건 너무 평범하다. 우리가 edge에서 도는 코드라는 걸 직접 느끼려면 이 자리에 어디서 응답이 떨어졌는지 표시해주는 게 낫다. Cloudflare는 매 요청에 어느 PoP에서 응답했는지를 request.cf.colo 같은 메타데이터로 담아준다. 이걸 응답 본문에 같이 넣어보자.

src/index.ts를 이렇게 고친다.

export default {
  async fetch(request, env, ctx): Promise<Response> {
    const colo = (request.cf as any)?.colo ?? 'unknown';
    const country = (request.cf as any)?.country ?? 'unknown';
    return new Response(
      `Hello, edge! served from ${colo} (${country})\n`,
      { headers: { 'content-type': 'text/plain; charset=utf-8' } }
    );
  },
} satisfies ExportedHandler<Env>;

request.cf는 Workers 런타임이 끼워주는 메타데이터 묶음이다. colo는 응답을 처리한 데이터센터의 IATA 공항 코드(예: NRT는 도쿄 나리타, LAX는 LA, LHR은 런던 히드로). country는 사용자의 국가 코드. 이 한 줄이 글로벌 배포의 첫 증거가 된다.

wrangler dev — 로컬에서 production을 그대로

배포에 앞서 로컬에서 한 번 띄워보자.

pnpm dev

package.json의 dev 스크립트가 wrangler dev를 부른다. 잠시 기다리면 이런 화면이 뜬다.

⛅️ wrangler 4.x.x
-------------------
Your worker has access to the following bindings:
- (none)
[wrangler:info] Ready on http://localhost:8787

브라우저에서 http://localhost:8787을 열거나, 다른 터미널에서 curl을 날려보자.

curl http://localhost:8787
# Hello, edge! served from unknown (unknown)

응답이 떨어진다. 그런데 colo와 country가 unknown으로 나온다. 왜일까? 로컬 모드에서는 Cloudflare edge가 끼어주는 메타데이터가 없기 때문이다. wrangler dev는 기본적으로 workerd라는 production과 같은 V8 런타임을 우리 Mac에 띄워서 isolate를 시뮬레이션한다. 정확한 isolate 동작은 그대로 재현하지만, “어느 PoP에서 도는가” 같은 글로벌 메타데이터는 진짜 PoP에서만 채워진다.

이 메타데이터까지 보고 싶다면 --remote 플래그를 쓰면 된다.

pnpm dlx wrangler dev --remote

이렇게 하면 코드는 우리 Mac에서 편집하지만 실행은 Cloudflare edge에서 일어난다. 로컬에서 시뮬레이션이 어려운 일부 기능(특정 Zone 기능, 일부 cf 메타데이터)을 테스트할 때 유용하다. 다만 매번 edge로 왕복하므로 핫 리로드 속도가 느리다. 평소에는 로컬 모드, 가끔 검증할 때 --remote — 이렇게 두 모드를 오가는 편이 낫다.

자, 이제 마음에 든다. 배포해보자.

wrangler deploy — 한 줄로 글로벌 배포

pnpm dlx wrangler deploy

또는 package.json에 deploy 스크립트가 잡혀 있으면 pnpm deploy로도 된다. 명령을 치면 이런 출력이 줄줄이 떨어진다.

Total Upload: 0.42 KiB / gzip: 0.30 KiB
Worker Startup Time: 4 ms
Uploaded hello-edge (1.85 sec)
Deployed hello-edge triggers (0.81 sec)
  https://hello-edge.<your-account>.workers.dev
Current Version ID: 01234567-89ab-...

2초 남짓이다. 이 한 줄에 충분히 음미할 거리가 있다. Worker Startup Time: 4 ms — 우리 Worker의 콜드스타트가 4ms라는 뜻이다. Lambda에서 JVM 띄우는 데 보통 2~3초 걸리던 그 시간을 떠올려보자. SnapStart로 줄여도 100ms 단위였다. Workers는 그 자리에서 단순히 한 자릿수다. 그리고 Deployed hello-edge triggers — 이 한 줄이 떨어진 순간, 우리 코드는 이미 330개 넘는 PoP에 동시 배포되어 있다. CDN의 invalidation을 기다릴 필요가 없다. 이건 가장자리 얘기가 아니라 본체 얘기다.

URL을 받아 브라우저에서 열거나 curl을 한 번 쳐보자.

curl https://hello-edge.<your-account>.workers.dev
# Hello, edge! served from ICN (KR)

서울에서 응답이 떨어졌다(ICN은 인천공항 코드). 한국에서 접속했으니 가장 가까운 PoP가 골랐다. 이게 edge-first의 첫 손맛이다.

도쿄·LA·런던에서 정말로 도는지 확인하기

같은 Worker가 다른 대륙에서도 잘 도는지 직접 검증해보자. 가장 단순한 방법은 응답 헤더의 cf-ray를 보는 것이다. cf-ray는 매 요청에 Cloudflare가 붙이는 식별자인데, 끝부분 세 글자가 응답한 PoP의 공항 코드다.

curl -v https://hello-edge.<your-account>.workers.dev 2>&1 | grep -i cf-ray
# < cf-ray: 8a1b2c3d4e5f6789-ICN

여기서는 ICN이 떨어졌다. 우리 머신이 한국이니 당연하다. 그렇다면 다른 나라에서 들어오는 척하려면 어떻게 할까? 가장 손쉬운 길은 외부 검증 도구를 쓰는 것이다.

무료 글로벌 ping/HTTP 체크 서비스(검색하면 여럿 있다)에 우리 Worker URL을 넣어보면, 도쿄·LA·런던·시드니에서 실제로 호출했을 때의 응답 시간과 헤더를 보여준다.
또는 VPN을 일본·미국·유럽 끝점으로 바꿔가며 같은 curl을 반복해도 된다.

실측이 번거롭다면 응답 본문에 우리가 넣어둔 colo만 봐도 충분하다. 일본 VPN으로 들어오면 NRT 또는 KIX(오사카), 미국 서부 VPN이면 LAX 또는 SFO, 영국이면 LHR이 떨어진다. 같은 코드, 같은 URL, 다른 PoP. AWS에서 같은 일을 하려면 us-east-1, ap-northeast-1, eu-west-1 세 군데에 Lambda를 따로 배포하고 Route 53 latency-based routing을 걸어야 한다. 시간으로 따지면 한나절이다. Workers는 한 줄로 끝났다.

wrangler tail로 실시간 로그 보기

배포가 됐으니 운영 감각도 한 번 잡자. CloudWatch Logs에 익숙한 사람이라면 “그래서 로그는 어디서 보지?”가 다음 의문일 것이다. 로컬에서는 wrangler dev의 콘솔에 그대로 떨어졌다. 배포된 Worker의 로그는 어떻게 볼까?

가장 손쉬운 방법은 wrangler tail이다.

pnpm dlx wrangler tail hello-edge

명령을 치면 그 자리에서 스트리밍이 시작된다. 다른 터미널에서 curl을 몇 번 던져보자.

curl https://hello-edge.<your-account>.workers.dev
curl https://hello-edge.<your-account>.workers.dev

tail 쪽 터미널에 요청 한 건씩 떨어지는 광경이 뜬다. 응답 코드, URL, colo, country까지. console.log를 코드에 넣어두면 그 출력도 그대로 따라온다. CloudWatch에 5~10초 지연으로 도착하는 로그를 기다리던 시간을 생각하면, 이건 거의 즉각이다.

console.log('request received', { colo, country, path: new URL(request.url).pathname });

이 한 줄을 넣고 다시 배포하면(pnpm dlx wrangler deploy), wrangler tail에 구조화된 로그가 떨어진다. 디버깅의 첫 도구다.

물론 tail은 사람이 보는 도구다. 운영 환경에서는 로그를 어딘가에 영속시켜야 한다. 그건 13장 운영 챕터에서 Workers Logpush로 R2·외부 APM에 보내는 패턴을 다룬다. 지금은 “실시간으로 일단 보인다”는 감각만 챙기자.

대시보드에서도 같은 일을 할 수 있다. Cloudflare 대시보드 → Workers & Pages → hello-edge → Logs 탭에 들어가면 wrangler tail과 같은 스트림이 브라우저에서 흐른다. 그 옆 Metrics 탭에서는 요청 수, CPU time, error rate, 응답 시간 분포가 시각화된다. CloudWatch의 통합 대시보드에 비하면 단출하지만, 첫 운영 감각을 잡는 데는 충분하다. 더 깊은 관측은 외부 APM(Sentry·Baselime·Axiom·Datadog)으로 보내는 패턴이 표준이다 — 이것도 13장에서 다룬다.

이 기술이 무너지는 자리

처음 배포까지 한 사이클을 도는 동안 모든 게 매끄럽게 흘러갔다면, 그건 운이 좋았던 거다. 실제로는 다음 다섯 자리에서 자주 발이 걸린다. 미리 알아두자.

첫째, workers.dev 도메인은 검색 엔진에서 페널티를 받는다. <name>.<account>.workers.dev로 영원히 살 생각은 하지 말자. 개발·테스트용으로는 더없이 편하지만, 일반 사용자에게 노출하는 production URL이라면 custom domain을 붙여야 한다. Cloudflare에 도메인을 옮겨두었다면 대시보드에서 Routes 또는 Custom Domain을 한 번 눌러주면 끝이다. DNS 전파가 보통 몇 분 안에 끝나지만, 가끔 30분 넘게 걸리는 경우가 있어 답답할 수 있다. 찜찜하다면 dig 또는 nslookup으로 확인하면서 가자. workers.dev에 production 트래픽을 그대로 두는 건 나중에 SEO 문제를 한 번 만나야 깨닫는 종류의 실수다. 처음부터 피하는 편이 낫다.

둘째, 무료 plan의 일일 한도는 100,000 요청이다. Workers Free에는 100k req/일·CPU 10ms/요청 한도가 있다. 친구들 몇 명이 호기심에 눌러보는 정도라면 차고 넘치지만, 한 번 입소문을 타거나 봇이 무차별 호출하면 하루 안에 한도에 도달한다. 한도를 넘으면 그 날의 나머지 요청은 1015 에러로 거절된다. production에 가까워졌다면 Workers Paid($5/월)로 올라가자. 1천만 요청까지 포함이고 추가 사용량은 100만 req당 $0.30이다. 이쯤 가격이면 EC2 t3.nano 한 대 값이다. 망설일 자리가 아니다.

셋째, npm 패키지 중 Node API 깊이 의존하는 것은 V8 isolate에서 안 돈다. node:fs로 파일 시스템에 쓰는 라이브러리, child_process로 외부 프로세스 부르는 라이브러리, native binding을 가진 라이브러리(Sharp, bcrypt 같은) — 이런 건 그대로 못 쓴다. 일부 Node API는 compatibility_flags에 nodejs_compat을 켜면 동작한다. wrangler.jsonc에 한 줄 추가하면 된다.

{
  "compatibility_flags": ["nodejs_compat"]
}

이렇게 켜두면 node:buffer, node:crypto, node:url, node:stream 같은 자주 쓰는 모듈이 polyfill로 들어온다. 그래도 node:fs처럼 디스크 I/O를 요구하는 모듈은 여전히 안 된다. 이건 polyfill로 해결할 일이 아니라 isolate 모델 자체의 경계다. 기존 Node 백엔드를 그대로 옮기려고 하면 이 자리에서 발이 걸린다. 어떤 의존성이 안 도는지 미리 한 번 점검하는 편이 낫다(2장의 “Workers에서 절대 못 하는 것 7가지” 점검표가 그 자리다).

넷째, route 충돌이다. 같은 zone에 여러 Worker가 있고 route가 겹치면, Cloudflare는 가장 구체적인 패턴 하나만 활성화한다. *.example.com/*에 Worker A가 잡혀 있는데 api.example.com/*에 Worker B를 새로 잡으면, api.example.com의 트래픽은 B로 간다. 익숙해지기 전에는 “왜 이 요청이 저 Worker로 가지?”라며 30분 동안 디버깅하게 된다. 대시보드의 Routes 탭에서 현재 활성 route 목록을 한눈에 볼 수 있으니, 새 Worker를 붙이기 전에 한 번 들여다보자.

다섯째, compatibility_date를 그대로 두면 새 기능이 안 들어온다. 템플릿이 만들어 준 날짜는 그 시점의 런타임 동작으로 고정된다. 6개월 뒤 Cloudflare가 멋진 새 API를 발표해도, 우리 Worker의 compatibility_date가 옛날 그대로면 새 API가 안 보인다. 고치는 건 한 줄이지만, 한 번 올리고 나면 동작 변화가 있을 수 있으니 staging에서 한 번 돌리고 가는 편이 낫다. 분기마다 한 번씩 날짜를 갱신하는 습관을 들이자. 광고가 아니라 실무 권유다.

이 다섯 자리만 넘기면, 첫 배포부터 실서비스로 가는 길이 꽤 매끄럽다.

정리 — 손끝의 성취가 머리의 혼란을 진정시킨다

1장에서 우리는 “Cloudflare는 또 하나의 클라우드가 아니다”라는 말 한 줄을 받았다. 2장에서는 V8 isolate·리전 부재·Bindings·Compatibility Date라는 새 좌표계를 머리로 한 번 그려봤다. 표를 봐도 그림이 도식적이고, 손에 잡히지 않았을 것이다.

이 장에서 우리는 그 좌표계 위에 첫 점을 찍었다. Mac에서 wrangler를 깔고, 한 줄짜리 코드를 짜고, 한 명령으로 글로벌 배포까지. 5분 안에 한 사이클이 돌았다. 도쿄·LA·런던에서 같은 응답이 떨어지는 광경을 직접 봤고, wrangler tail에 로그가 즉시 흐르는 감각을 손에 쥐었다. 머리의 혼란이 한 번 진정됐다면, 이 챕터의 일은 다 한 셈이다.

다음 4장에서는 이 감각 위에 지도를 펼친다. Lambda·S3·DynamoDB·CloudFront·Step Functions — AWS의 익숙한 이름들이 Cloudflare의 어느 자리에 어떻게 자리 잡는지 카탈로그를 본격적으로 그려본다. 동시에 1:1 매핑이 거짓말이 되는 다섯 가지 패턴도 미리 표시해둔다. 4장이 지도라면, 5장은 그 지도 위에서 “그래서 내 워크로드 중 무엇을 옮길 것인가”의 결정 도구가 된다. 그 두 장이 지나면, 6장부터는 본격 실무다.

지금 이 순간 우리 손에는 Worker 도메인 하나가 있다. https://hello-edge.<account>.workers.dev. 이 작은 한 줄짜리 Worker가 누적 실습 프로젝트 toby-shop의 시드다. 6장에서 라우팅·미들웨어·인증이 붙고, 7장에서 D1과 Drizzle이 들어오고, 12장에서는 결제 후 영수증 Workflow와 RAG 챗봇까지 얹는다. 한 줄에서 시작해 한 권의 책 분량으로 자라간다. 그 첫 줄을 우리 손으로 깐 것이다. 자, 다음 장으로 넘어가보자.

9장. Next.js on Cloudflare — Workers Static Assets·OpenNext의 현실

AWS Amplify Hosting에 올려둔 Next.js 상점 프론트가 한 개 있다고 해보자. 토큰 한 줄 바꾸면 자동 배포되고, Lambda@Edge도 알아서 깔리고, 큰 사고 없이 1년쯤 잘 굴러갔다. 그런데 어느 날 사용자가 도쿄·서울·LA·암스테르담에 흩어져 있다는 사실이 문제로 떠오른다. 미주 사용자에게서 “장바구니 페이지가 답답하다”는 컴플레인이 들어온다. CloudFront 캐시 hit률은 나쁘지 않은데, SSR 페이지 한 번에 800ms를 넘는 일이 잦다. 한국 리전에 박힌 Lambda@Edge가 미국에서 콜드스타트할 때마다 사용자가 1초씩 기다린다. 옮겨야 할까? 어디로 옮겨야 할까?

7장에서 D1과 KV를 손에 쥐고, 8장에서 Durable Objects와 R2까지 들고 왔다. 백엔드 깊이로 두 챕터를 내달렸으니 이번 장은 호흡을 한 번 환기하자. 프론트 이야기다. Next.js 앱을 Cloudflare 위에 어떻게 올릴 것인가. 답이 한 줄로 정리되지 않는다는 사실부터 짚어둬야 한다 — 2025년 4월 이후로 Cloudflare의 프론트 호스팅은 움직이고 있는 풍경이기 때문이다.

이 장에서 손에 쥐고 가야 할 것은 세 가지다. 첫째, Pages가 Workers Static Assets로 흡수된 흐름을 이해한다. 둘째, @opennextjs/cloudflare 어댑터로 Next.js 14/15 앱을 어떻게 올리는지 단계별로 따라간다. 셋째, 어떤 Next.js 앱은 옮겨도 되고 어떤 앱은 미루는 게 옳은지 의사결정선을 그린다. 5장에서 만든 결정 프레임을 프론트에 한 번 더 적용하는 셈이다.

자, Pages 이야기부터 살펴보자.

Pages가 사라진 자리에 Workers Static Assets가 들어왔다

3년 전쯤 Cloudflare 프론트 호스팅을 처음 만난 사람이라면 Pages를 기억할 것이다. GitHub 리포만 연결하면 자동 빌드·자동 배포·Preview deploy까지 한 번에 되던 그 제품이다. Vercel·Netlify와 거의 같은 DX, 게다가 무료 트래픽 무제한이라는 매력. 한국 커뮤니티에서도 한동안 “Vercel 비싸면 Pages 써봐라”는 말이 자연스럽게 돌았다.

그런데 2025년 4월부터 분위기가 바뀐다. Cloudflare가 새 프론트 기능들을 Pages에 더 얹지 않고 Workers Static Assets라는 새 모델로 옮기기 시작한 것이다. 공식 문서의 톤도 달라진다. “Pages는 maintenance 모드, 신규 프로젝트는 Workers Static Assets로 시작하시오.” 한국말로 옮기면 “Pages는 그대로 두지만 더 손은 안 댄다” 정도의 뜻이다.

이 흐름이 처음 들으면 살짝 찜찜하다. 프론트 호스팅을 두 번 갈아엎는 건가? 기존 Pages 사용자는 어떻게 되는 건가? 정직하게 말하면 — 기존 Pages는 당분간 멀쩡히 돈다. Cloudflare가 갑자기 끄지는 않는다. 하지만 새 프로젝트를 시작한다면 Pages를 고를 이유가 거의 없다. 두 가지 풍경이 동시에 지나가고 있다고 보면 된다.

그렇다면 Workers Static Assets가 무엇인지 한 줄로 정리하자. Worker 코드 하나에 정적 자원(HTML·CSS·JS·이미지)을 묶어 한 배포 단위로 만드는 모델이다. 정적 SPA·SSG라면 정적 자원만 있고, SSR이 필요하다면 Worker가 그걸 담당한다. 같은 wrangler deploy로 두 가지가 한 번에 올라간다. 정적과 동적이 한 배포 단위 안에 들어와 있는 모양이다.

3가지 옵션을 한 표로 비교하면 이렇다.

방식 | 권장도 | 한 줄 메모
Cloudflare Pages | △ (legacy) | 2025년 4월 이후 maintenance. 기존 사용자는 그대로 두되, 새 프로젝트에는 권장 안 함.
Workers Static Assets | ◎ | 정적 SPA·SSG에 가장 자연스러운 자리. Worker SSR과 한 배포 단위.
@opennextjs/cloudflare | ◎ (Next.js 풀 기능) | 1.0-beta 시점에 Next 14/15 대부분이 동작. Edge Runtime은 미지원.
Vercel | (외부 옵션) | DX·기능 풀커버. 비용·벤더 종속이 단점.

이 표를 보면서 처음 드는 물음은 이거다 — 내 Next.js 앱은 어디에 올려야 하나? 답은 두 갈래다. 정적 사이트라면 Workers Static Assets만으로 충분하다. SSR·ISR·서버 컴포넌트가 들어간 풀 Next.js라면 그 위에 한 겹 더 — @opennextjs/cloudflare 어댑터가 필요하다. 이 어댑터 이야기는 잠시 뒤에 본격적으로 보자.

OpenNext가 1.0-beta라는 한 줄에서 멈칫한다면

OpenNext라는 이름을 처음 들으면 무엇인지 짐작이 안 간다. “Next의 오픈?” 정도. 사실 이름 그대로다 — Vercel이 아닌 곳에서 Next.js를 돌리기 위한 오픈 소스 어댑터다. AWS Lambda용 OpenNext, Netlify용 OpenNext, 그리고 우리에게 중요한 Cloudflare용 @opennextjs/cloudflare가 있다.

Cloudflare 공식 블로그가 2024년에 “Next.js를 Workers에 그대로 올리는 길이 열렸다”고 발표한 그날부터, OpenNext가 사실상 표준이 됐다. 2026년 5월 시점에서 @opennextjs/cloudflare는 1.0-beta 단계에 있다. 1.0-beta라는 말을 듣는 순간 살짝 찜찜하다. production에 올려도 되는 건가? 정직한 답은 — 대부분의 Next 14/15 앱은 동작한다, 다만 몇 가지 자리에서 발이 걸린다. 곧 그 발이 걸리는 자리들을 짚는다.

OpenNext for Cloudflare의 본질을 한 줄로 정리하면 이렇다. Next.js 빌드 결과물(.next/ 폴더)을 Workers가 이해할 수 있는 형태로 바꿔주는 어댑터다. Vercel이 자체적으로 하는 일을 OpenNext가 오픈 소스로 풀어 놓은 셈이다. 빌드 시점에 Next의 서버 코드를 Worker용 번들로 변환하고, 정적 자원을 Workers Static Assets로 분리하고, ISR 캐시 어디에 둘지를 R2·KV로 매핑한다.

좋아진 점도 있다. Workers runtime에 crypto·dns·timers·tls·net 같은 핵심 Node 모듈이 native로 들어왔다. 예전엔 polyfill로 비비 꼬아야 했던 자리들이 지금은 Node처럼 그냥 돈다. next start로 띄우던 앱을 Workers에 올렸을 때 깨지는 면적이 1년 전보다 한 자릿수 줄었다.

그렇다면 한계는 뭔가. 다음 자리에서 발이 걸린다.

Edge Runtime 미지원 — Vercel에서 export const runtime = 'edge'로 표시한 라우트가 있다면, OpenNext on Cloudflare에서는 그게 자동으로 Edge runtime으로 안 돈다. Node runtime으로만 돈다. 이름이 헷갈리는데, Cloudflare Workers 자체는 V8 isolate인데 OpenNext의 라우트 분류상 “Node runtime”으로 잡힌다는 의미다. 결과적으로 Edge runtime 가정의 코드(Web API만 사용, Node API 금지)가 그대로 들어가지 않는 경우가 있다. Vercel용 코드를 그대로 옮기면 일부 라우트가 깨진다.
스크립트 크기 한도 — Workers Free 3MiB / Paid 10MiB. Sharp나 Prisma engine처럼 큰 의존성을 그대로 번들에 넣으면 한도에 걸린다. 이미지 최적화는 Cloudflare Images로 분리하고, Prisma를 쓰던 자리는 Drizzle이나 Kysely로 바꾸는 편이 낫다 (10장 Hyperdrive와 자연스럽게 연결되는 결정).
Windows 미완전 지원 — 빌드가 Windows에서 완전히 안 도는 자리가 있다. 팀에 Windows 사용자가 있다면 WSL2 또는 컨테이너 빌드를 권한다. (Mac·Linux는 문제 없다.)
use cache (composable caching) — Next.js 15의 새 캐싱 디렉티브는 다음 메이저 릴리즈에 들어온다는 게 OpenNext 로드맵이다. 책 집필 시점에는 예정 단계.
ISR 일부 시나리오 — revalidate로 다시 빌드하는 ISR은 동작하지만, 글로벌 분산된 Workers PoP 사이의 ISR 캐시 전파에는 한 박자 시간차가 있다. 1초 안에 모든 PoP가 같은 페이지를 보여주리라 기대하면 어긋난다.

이 다섯 가지 한계가 OpenNext가 “1.0-beta”인 이유다. 광고 없이 정직하게 말하면 — production-ready에 한 발 걸쳐 있는 상태. 무난한 e-commerce 프론트, 블로그, 대시보드, SaaS landing이라면 충분히 올릴 만하다. Edge runtime 가정이 깊게 박힌 앱이거나 Sharp 직접 호출이 필요한 미디어 앱이라면 잠시 미루는 편이 낫다.

따라해보자 — Next.js 14 상점 프론트를 올리기까지

말로만 풀면 멀리 있는 이야기처럼 들린다. toby-shop의 상점 프론트(Next.js 14)를 손가락으로 한 번 올려보자. 6장에서 만든 사용자 API와 7장에서 D1으로 옮긴 프로필 API가 이미 살아 있다고 가정하자. 이번 장의 목표는 그 위에 Worker 한 개를 더 띄우는 것이다 — Next.js 풀 기능이 도는 SSR Worker.

0단계 — 프로젝트 만들기

새 Next.js 앱을 만든다. 평범하다.

pnpm create next-app@latest toby-shop-web
# TypeScript: Yes
# App Router: Yes
# Tailwind: 취향대로

여기까지는 Vercel과 똑같다. 이제 Cloudflare용 어댑터를 붙이자.

1단계 — @opennextjs/cloudflare 추가

cd toby-shop-web
pnpm add -D @opennextjs/cloudflare wrangler

그리고 프로젝트 루트에 open-next.config.ts를 만든다. 사실 default config면 충분하다.

// open-next.config.ts
import { defineCloudflareConfig } from "@opennextjs/cloudflare";

export default defineCloudflareConfig({
  // ISR 캐시를 어디에 둘지: R2 또는 KV.
  // 지금은 default (작은 프로젝트면 KV, 큰 프로젝트면 R2 권장)
  incrementalCache: "kv",
});

incrementalCache가 처음 보는 옵션일 것이다. Next.js의 ISR은 빌드된 페이지를 어딘가에 캐시해 두고 일정 시간 뒤에 다시 빌드하는 모델이다. Vercel에서는 그 캐시가 Vercel KV에 들어가는데, OpenNext on Cloudflare에서는 KV냐 R2냐 우리가 정해야 한다. 작은 사이트라면 KV로도 충분하고, 캐시 페이지가 큰 e-commerce·미디어라면 R2가 비용 측면에서 낫다.

2단계 — wrangler.toml로 묶기

다음으로 wrangler.toml을 한 장 둔다. 이게 Workers Static Assets의 핵심 설정 파일이다.

# wrangler.toml
name = "toby-shop-web"
main = ".open-next/worker.js"
compatibility_date = "2026-04-01"
compatibility_flags = ["nodejs_compat"]

[assets]
directory = ".open-next/assets"
binding = "ASSETS"

[[kv_namespaces]]
binding = "NEXT_INC_CACHE_KV"
id = "your-kv-namespace-id"

한 줄씩 풀어 보자.

main = ".open-next/worker.js" — 빌드 결과물의 진입점. pnpm opennextjs-cloudflare build를 한 번 돌리면 .open-next/ 폴더가 생기고 그 안에 worker.js가 떨어진다. 이 한 파일이 Next.js의 모든 SSR 엔트리를 흡수한 결과물이다.

compatibility_flags = ["nodejs_compat"] — Workers runtime에서 Node 호환 API를 켜는 플래그. OpenNext가 만들어내는 코드는 일부 Node API에 의존하므로 이 플래그가 필수다. (예전에는 polyfill 패키지를 더해야 했는데 지금은 native 호환이 들어와 깔끔해졌다.)

[assets] directory = ".open-next/assets" — 정적 자원이 들어 있는 디렉터리. Workers Static Assets가 이 폴더 안의 모든 파일을 CDN처럼 서빙한다. CSS·JS·이미지·/_next/static/... 모두 여기에 들어간다.

[[kv_namespaces]] — ISR 캐시용 KV 바인딩. 이름이 NEXT_INC_CACHE_KV로 정해져 있다는 점에 주의하자. OpenNext가 이 이름을 기대한다. KV namespace는 미리 만들어 둬야 한다 — wrangler kv namespace create NEXT_INC_CACHE_KV로 한 번에 만들 수 있고, 출력으로 나오는 ID를 위 id 자리에 넣는다.

3단계 — 빌드와 로컬 미리보기

이제 빌드한다.

pnpm opennextjs-cloudflare build

이 한 줄이 무엇을 하는가. next build를 먼저 돌리고, 그 결과물을 OpenNext가 Workers용 번들로 다시 변환한다. 처음 돌리면 30초~1분쯤 걸린다. .open-next/라는 폴더가 새로 생긴다.

로컬에서 한 번 미리 보자.

pnpm wrangler dev

localhost:8787 정도에 사이트가 뜬다. wrangler dev는 production runtime을 그대로 재현하므로 (workerd 위에서 도므로) 로컬에서 잘 돌면 production에서도 거의 그대로 돈다고 봐도 좋다. 4장에서 살펴봤던 workerd local mode의 신뢰가 여기서 빛난다.

4단계 — 배포

pnpm opennextjs-cloudflare deploy

또는 wrangler deploy. 1~2분 안에 toby-shop-web.<sub>.workers.dev 도메인에 사이트가 올라온다. 7장에서 만든 사용자 API가 같은 계정에 있으면 같은 KV·D1 namespace를 공유할 수도 있다. 모노레포라면 더 자연스럽다 — apps/web이 wrangler.toml 한 장을 가지고, apps/api도 자기 wrangler.toml을 가지고, 둘이 같은 D1을 본다. 4장에서 권장했던 모노레포 구조가 이 자리에서 자연스럽게 동작한다.

여기까지 따라왔다면 Next.js 14 앱 한 개가 Cloudflare 글로벌 PoP에 깔린 셈이다. 한국에서 접속하면 도쿄 PoP, LA에서 접속하면 LA PoP. SSR이 가까운 PoP에서 돌고, 정적 자원은 같은 PoP의 Workers Static Assets에서 나간다.

5단계 — Preview deploy 구성하기

여기서 Vercel 사용자라면 한 가지가 빠진 것을 눈치챈다 — PR마다 자동으로 뜨는 preview URL. Vercel에서는 GitHub PR을 열면 30초 만에 preview 환경이 깔리는 그 마법이 OpenNext on Cloudflare에서는 직접 구성해야 한다. 처음 보면 살짝 번거롭지만 GitHub Actions 한 장으로 풀린다.

# .github/workflows/preview.yml
name: Preview Deploy
on: pull_request

jobs:
  preview:
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
      - uses: actions/checkout@v4
      - uses: pnpm/action-setup@v3
      - uses: actions/setup-node@v4
        with:
          node-version: 22
      - run: pnpm install --frozen-lockfile
      - run: pnpm opennextjs-cloudflare build
      - name: Deploy preview
        run: |
          pnpm wrangler deploy \
            --name toby-shop-web-pr-${{ github.event.number }} \
            --compatibility-date 2026-04-01
        env:
          CLOUDFLARE_API_TOKEN: ${{ secrets.CF_API_TOKEN }}

PR이 열릴 때마다 toby-shop-web-pr-123.<sub>.workers.dev 같은 URL이 뜬다. 매끄럽지는 않지만 동작은 한다. wrangler versions API를 쓰면 더 정교한 staging deploy도 가능한데, 여기까지 들어가면 호흡 환기가 아니라 본격 DevOps 챕터가 되니 부록 A의 wrangler 치트시트로 미루자.

기억해두자 — OpenNext의 매끈하지 않은 자리는 거의 다 직접 구성으로 풀린다. Vercel만큼 즉각적이지 않지만, 한 번 GitHub Actions를 잘 짜두면 그 다음부터는 자동이다.

라우트별 runtime 선택 — 무엇을 어디서 돌릴까

Next.js 14/15에는 라우트마다 runtime을 지정하는 두 줄이 있다. App Router 기준으로 라우트 파일 상단에 다음을 적는다.

// app/api/health/route.ts
export const runtime = "nodejs"; // 또는 "edge"

Vercel에서는 이 한 줄이 굵직한 결정이다 — edge로 하면 Vercel Edge runtime에서, nodejs로 하면 AWS Lambda Node runtime에서 돈다. OpenNext on Cloudflare에서는 어떻게 동작할까. 정직하게 말하면 — 현 시점(2026년 5월)에서는 Edge runtime export가 미지원이라 모두 Workers의 Node-호환 모드(nodejs_compat)에서 돈다. edge로 표시한 라우트가 있어도 Node 모드로 돈다.

이게 좋은 면도 있고 헷갈리는 면도 있다. 좋은 면은 — Vercel용 Edge runtime으로 못 옮겼던 라우트들이 그냥 다 잘 돈다. Edge에서는 못 쓰던 Node API들이 들어가 있어도 Workers의 nodejs_compat이 받아준다. 헷갈리는 면은 — runtime = "edge"라는 표시 자체가 OpenNext on Cloudflare에서는 의미가 없다는 점이다. 코드에 그렇게 적혀 있어도 실제 실행 환경은 Workers V8 isolate 위의 Node-호환 모드다. 이 차이를 모르고 “Edge runtime이니까 빠르겠지”라고 가정하면 어긋난다.

그래서 권하는 모양은 단순하다. runtime 표시를 안 적거나 nodejs로 통일한다. OpenNext 가이드의 default가 그렇다. 라우트별 차이는 따로 두지 말고, 무거운 의존성이 들어가는 라우트만 별도 Worker로 분리하는 식으로 가는 편이 낫다.

여기서 한 단계 더 들어가면, ISR과 SSR의 선택 기준이 헷갈릴 수 있다. 한 표로 정리하자.

페이지 종류 | 권장 모양 | Cloudflare 위에서
정적 콘텐츠 (랜딩·about) | SSG | 빌드 시점에 HTML 생성, Workers Static Assets에서 그대로 서빙
자주 바뀌는 콘텐츠 (블로그·뉴스) | ISR | revalidate 주기 설정. 캐시는 KV 또는 R2 (incrementalCache 옵션)
사용자별 콘텐츠 (대시보드·장바구니) | SSR | 매 요청마다 Worker가 SSR. 빠른 PoP에서 돌아 Vercel 대비 콜드스타트 이점
검색·필터 (DB 쿼리 무거움) | SSR + Hyperdrive | DB는 그대로 두고 Hyperdrive로 가속 (10장에서 본격)
이미지 처리 | Cloudflare Images | next/image 대신 분리 (다음 절)

이 표가 본문 14장 마이그레이션 시퀀스의 프론트 부분 베이스다. 5장에서 그렸던 결정 워크시트의 “정적 콘텐츠”·“사용자 facing CRUD” 칸이 이 자리에서 구체적으로 풀린다.

ISR 동작을 한 번 손가락으로 그려 보자. app/products/[id]/page.tsx에 export const revalidate = 60이라고 적었다고 해보자. 무엇이 일어나는가?

첫 사용자(서울)가 /products/123을 부른다 — Worker가 SSR로 페이지를 만들고, 결과를 KV(NEXT_INC_CACHE_KV)에 저장한 뒤 사용자에게 응답한다.
60초 안에 두 번째 사용자(서울)가 같은 페이지를 부른다 — Worker가 KV에서 캐시된 페이지를 꺼내 즉시 응답한다. SSR 안 돈다.
60초가 지난 뒤 세 번째 사용자가 부른다 — Worker가 stale 페이지를 일단 응답하고, 백그라운드로 새 페이지를 빌드해 KV에 갱신한다 (stale-while-revalidate 모델).
그런데 LA 사용자가 같은 시점에 /products/123을 부르면? KV는 글로벌 분산이라 대체로 같은 캐시를 보지만, 60초 정도 전파 시간차가 있을 수 있다. 이 시간차가 위에서 짚었던 한계 한 줄이다.

이 모양이 머리에 들어오면 ISR을 어디에 쓸지 감이 잡힌다. 1초 단위 신선도가 중요한 페이지(주식 시세·실시간 재고)는 ISR로 풀지 말자. 1분~1시간 단위 신선도면 충분한 페이지(상품 상세·블로그 글·카탈로그)에 ISR이 빛난다. Cloudflare의 ISR은 “거의 정적인 페이지를 거의 즉시 응답하는” 자리에서 가장 잘 어울린다.

이미지 최적화 — next/image vs Cloudflare Images

Next.js의 next/image는 Vercel 위에서 한 줄로 끝나는 마법이다. 컴포넌트만 쓰면 알아서 리사이즈·WebP 변환·lazy loading이 다 된다. Cloudflare 위에서는 어떻게 다룰까.

선택지가 두 개다.

선택지 1. next/image 그대로 쓰기. OpenNext가 Workers 위에서 Next.js의 이미지 최적화 엔드포인트를 돌리도록 어댑터해 둔다. 다만 큰 함정이 있다 — next/image의 내부는 Sharp 라이브러리를 쓴다. Sharp는 native binary 의존성이 깊어서 Workers 스크립트 크기 한도(Free 3MiB / Paid 10MiB)를 곧잘 넘긴다. 작은 사이트라면 안 걸리지만, 이미지 종류가 많은 e-commerce에서는 빌드 단계에서 한도 초과로 거부되는 일이 잦다. 정직하게 말하면 — 2026년 5월 시점에서는 권하지 않는다.

선택지 2. Cloudflare Images로 분리하기. 이쪽이 권장 패턴이다. Cloudflare Images는 별도 제품으로, 5,000 transforms/월 무료, 이후 $0.50/1,000의 가격이다. 이미지 자체는 R2 버킷이나 외부 origin(예: 기존 S3)에 두고, 변환만 Cloudflare Images에 맡긴다. 코드는 이렇게 된다.

// app/products/[id]/page.tsx
import Image from "next/image";

const cfLoader = ({ src, width, quality }: any) => {
  const params = `width=${width},quality=${quality || 75},format=auto`;
  return `https://imagedelivery.net/your-account-hash/${src}/${params}`;
};

export default function Product({ params }: any) {
  return (
    <Image
      loader={cfLoader}
      src="product-123-hero"
      width={1200}
      height={800}
      alt="Hero"
    />
  );
}

next/image의 컴포넌트 인터페이스는 그대로 살리되, loader만 Cloudflare Images로 바꾸는 모양이다. Next의 React 컴포넌트 DX를 잃지 않으면서 이미지 처리를 Workers 번들 바깥으로 빼낸 셈이다. 스크립트 크기 한도에 걸릴 일이 없고, transform 비용도 Vercel Image Optimization 대비 큰 폭 저렴하다.

기억해두자 — Next.js를 Cloudflare에 올린다면 이미지는 처음부터 Cloudflare Images로 분리하는 편이 낫다. 시작할 때 이 결정을 미뤘다가 나중에 바꾸면, 이미 깔린 이미지의 URL 패턴을 다 갈아엎어야 한다. 끔찍한 일이다.

한 가지 더. 이미지 자체를 어디에 둘지도 함께 정하자. 세 가지 패턴이 있다.

Cloudflare Images에 직접 업로드 — 가장 단순. 5,000장까지 무료 storage 포함. 작은 사이트.
R2에 두고 Cloudflare Images로 변환 — storage는 R2(egress free), transform만 Cloudflare Images. 이미지 종류가 많은 e-commerce에 가장 합리적인 모양.
기존 S3에 두고 Cloudflare Images로 변환 — 이미지가 이미 S3에 있다면 그대로 두고 transform 레이어만 Cloudflare로. 마이그레이션 비용을 한 자릿수 가볍게 만든다. 하이브리드 패턴의 자연스러운 자리.

세 번째 패턴이 이 책 전체의 권장 모양과 가장 잘 맞는다. S3는 그대로, 컴퓨트 한 겹만 Cloudflare로. 10장에서 RDS를 두고 Hyperdrive로 가속하는 그림과 같은 멘탈이다.

AWS Amplify·Vercel과의 비용·DX 비교

매핑 표만으로는 결정이 안 선다. 비용과 DX를 함께 봐야 한다. 한 표로 정리하자.

기준 | AWS Amplify Hosting | Vercel | Cloudflare (Workers Static Assets + OpenNext)
DX (배포·롤백) | GitHub 연결, preview deploy, 매끈한 편 | 최강. preview·rollback·analytics 한 화면 | wrangler 기반, GitHub Actions 연동. preview는 직접 구성
글로벌 지연 | CloudFront + Lambda@Edge. 일부 PoP에서 콜드스타트 큼 | Edge Network 글로벌, 콜드스타트 작음 | Workers 글로벌 PoP, 콜드스타트 < 5ms
비용 (트래픽) | egress 청구가 주범 | 무료 tier 후 빠르게 가파름. team plan부터 의무 | egress free, Workers 요청 단가 저렴
이미지 최적화 | 별도 구성 (CloudFront + Lambda) | Vercel Image Optimization 비싼 편 | Cloudflare Images 저렴
Edge runtime 호환성 | 부분 지원 (Lambda@Edge) | 100% 지원 (네이티브) | 미지원 (Node mode로만)
벤더 종속 | AWS 전반에 깊이 통합 | Vercel 고유 API 다수 | Workers 고유 binding API 일부
2025 outage 영향 | AWS region outage 시 영향 | Vercel infra outage 영향 | Cloudflare outage 시 영향 (13장에서 다룸)

이 표만 보면 Cloudflare가 압도적으로 보일 수 있는데, 정직하게 균형을 잡자. Vercel의 DX는 여전히 강하다. Cloudflare 어댑터로 옮기면 preview deploy를 직접 구성해야 하고, 빌드 로그·배포 history UI도 Vercel만큼 매끈하지 않다. 작은 팀에서 DX의 시간 절약이 비용보다 중요하다면 Vercel이 합리적인 선택이다. 한국 Next.js 개발자 사이에서 잘 알려진 velopert(veltrends) 사례가 그 한 모양이다 — 처음 Cloudflare Pages에 올렸다가 SSR·Node 호환성 문제로 Vercel로 회귀했다. 그 결정이 틀렸다고 말하기 어렵다. 1인 개발자 + 빠른 출시 + DX 우선이라는 입력에서 Vercel은 합리적이다.

반대로 Baselime 사례처럼 글로벌 분포 + spike-y 트래픽 + 비용 민감한 입력이라면 Cloudflare로 옮기는 동기가 매우 분명해진다. 5장의 5축 결정 트리가 프론트에서도 그대로 작동한다 — 요청 패턴·일관성·글로벌성·런타임 의존·컴플라이언스. 다섯 축이 다 초록불인 Next.js 앱이라면 OpenNext on Cloudflare가 잘 어울리고, 한 축이라도 빨간불이면 Vercel을 유지하는 편이 낫다.

기억해두자 — Vercel을 떠나는 것이 목표가 아니다. 5장에서 강조했던 그 한 줄이 9장에서도 유효하다. 자기 앱에 올바른 자리를 내주는 것이 목표다.

Vinext — “곧 등장할 또 하나”라는 풍경

OpenNext가 사실상 표준이 된 자리에서, Cloudflare가 직접 만드는 또 하나의 라인이 보이기 시작했다. Vinext다. 이름은 Vite + Next의 합성어 같고, 실제로도 Vite 플러그인 형태로 Next.js 호환을 제공하는 어댑터다. GitHub의 cloudflare/vinext 리포에서 진행 상황을 추적할 수 있다.

이 풍경은 정직하게 불확실성을 안고 있다. 책 집필 시점(2026년 5월)에서는 실험적 라인이고, OpenNext와 별개로 굴러간다. 책 집필 시점에 사실 확인 필요라는 면책을 한 줄 박아둔다 — 이 책이 출간되고 1년 뒤에 Vinext가 OpenNext를 대체할지, 아니면 두 라인이 공존할지, 아니면 조용히 사라질지 지금은 알 수 없다.

그렇다면 우리가 어떻게 해야 할까. 두 가지 권장사항이다.

첫째, 새 프로젝트는 OpenNext로 시작한다. 1.0-beta라는 라벨이 붙어 있어도 사실상 표준이고 사례도 많다. 안전하다.

둘째, Vinext의 진행 상황은 분기마다 한 번 살핀다. Cloudflare 공식 블로그·OpenNext 뉴스·GitHub 리포 README. 이 셋이 Vinext의 위상이 바뀔 때 가장 먼저 신호를 준다. 만약 Cloudflare가 Vinext를 1순위로 밀기 시작하고 OpenNext 어댑터의 유지보수가 줄어드는 신호가 보이면, 그때 옮길 결정을 한다.

이 풍경 자체가 Cloudflare 생태계의 변동성을 보여준다. 부록 E에서 “책 이후 추적 가이드”를 별도로 둔 이유다 — Cloudflare는 분기마다 풍경이 바뀐다. Vinext만이 아니다. Workers Containers GPU·Vectorize hybrid search·Dynamic Workers 같은 영역도 마찬가지다. 한 번 책에 박아둔 가이드를 1년이 지나도 그대로 믿으면 위험하다. 분기마다 한 번씩 공식 페이지를 다시 보자.

어떤 Next.js 앱은 옮기지 말자

5장의 결정 프레임을 프론트에 한 번 더 적용해 보자. 다음 자리에서는 Cloudflare로 옮기지 않는 게 정직한 답이다.

Edge runtime 가정이 깊은 앱. 코드 곳곳에 runtime = "edge"가 박혀 있고, Web API만 쓰도록 다듬은 라우트가 절반 이상이라면, OpenNext on Cloudflare에서 그 가정이 깨진다. Vercel을 유지하자.
Sharp 또는 큰 native binary 의존성이 핵심. 이미지 처리·PDF 생성·headless Chrome을 직접 호출해야 하는 앱. 스크립트 크기 한도와 native binary 제약에서 곧 막힌다. 이쪽은 별도 ECS/Lambda task로 분리하거나 Cloudflare Images 같은 외부 제품으로 빼자.
DX 우선 + 작은 팀. 1~2인 팀이고 시간이 가장 비싼 자원이라면 Vercel의 매끈함이 비용을 정당화한다. velopert 사례의 결정이 그 자리다.
use cache (Next.js 15) 깊이 의존. OpenNext의 use cache 지원이 다음 메이저 릴리즈 예정이므로, 이 디렉티브를 적극 쓰는 앱은 잠시 미루자.
Windows 전용 빌드 환경. Mac·Linux로 옮길 의향이 없다면 OpenNext의 빌드가 매끄럽지 않다.

반대로 다음 자리는 옮길 만하다.

글로벌 사용자 분포 + e-commerce / SaaS 대시보드. 이게 OpenNext on Cloudflare의 sweet spot이다.
이미 R2·KV·D1을 쓰고 있는 백엔드와 한 단위로 묶고 싶은 앱. 같은 binding을 공유해서 데이터·세션을 깔끔하게 나눠 갖는다.
Vercel 비용이 가파르게 올라간 앱. 트래픽 큰 사이트라면 Cloudflare로 옮겼을 때 절감 폭이 한 자릿수 차이가 날 수 있다.
DX보다 글로벌 분포·비용이 우선인 앱. 엔지니어링 시간이 절약되는 자리.

이 결정도 5장의 워크시트처럼 지금 당장이 아니라 권장이다. Vercel에 잘 굴러가는 프론트를 굳이 옮길 필요가 없다. 비용·지연·운영 부담이 한 축이라도 점점 무거워질 때, OpenNext on Cloudflare가 옵션 한 자리에 들어가 있으면 그때 옮기면 된다. 옮기지 않는 결정도 정직한 결정이다.

OpenNext가 무너지는 자리

이 책이 광고서가 아니라는 약속을 9장에서도 지키자. OpenNext on Cloudflare가 무너지는 자리들을 한 번 더 짚어둔다.

Edge Runtime 미지원. Vercel용 코드 그대로 옮기면 일부 라우트가 깨지거나 의도와 다르게 Node 모드로 돈다. 운영 환경에서 동작이 다르면 디버깅이 까다롭다.
스크립트 크기 한도. Sharp·Prisma engine·headless Chrome 같은 큰 의존성은 빌드 단계에서 거부된다. 빠른 워크어라운드가 없는 자리.
Windows 빌드 미지원. 팀 일부가 Windows라면 WSL2 또는 컨테이너 빌드 강제. 매끈하지 않다.
use cache 미지원 (현 시점). Next.js 15의 새 캐싱 모델을 적극 쓰는 앱은 잠시 미뤄야 한다.
ISR PoP 전파 시간차. 글로벌 분산된 PoP 사이의 ISR 캐시 전파에 시간차가 있다. “1초 안에 모두 같은 페이지”를 기대하면 어긋난다.
Preview deploy DX. Vercel만큼 매끈한 preview deploy를 직접 구성해야 한다. GitHub Actions + wrangler로 풀 수는 있지만 즉시 되는 모양은 아니다.
Vinext와의 미래 관계. OpenNext의 향후 위상이 Vinext의 진행에 따라 흔들릴 가능성이 있다. 1년 뒤 책 가이드가 그대로 유효할지 사실상 보장 못 한다.
빌드 실패 디버깅. OpenNext 빌드 에러 메시지가 처음 보면 의미가 잘 안 잡힌다. 부록 F에 자주 보이는 7가지 에러를 별도로 정리해 두었다 — 처음 막히면 거기를 펼쳐 보자.

이 무너지는 자리들을 알고도 옮길 만한가? 충분히 그렇다. 다만 알고 옮기는 것이지 모르고 옮기는 것이 아니다. 그 차이가 6개월 뒤 회귀 사례를 만드는지 안 만드는지를 가른다.

마무리

Next.js를 Cloudflare에 올리는 길을 9장에서 한 번 짚어 봤다. Pages가 Workers Static Assets로 흡수된 흐름, @opennextjs/cloudflare 어댑터로 Next 14/15를 올리는 단계별 명령, 라우트별 runtime 선택의 함정, 이미지 최적화는 Cloudflare Images로 분리하는 권장 패턴, AWS Amplify·Vercel과의 DX·비용 비교, 그리고 Vinext라는 곧 등장할 풍경. 호흡 환기 챕터답게 따라 하기 친화적으로 풀었지만, 결정 자체는 결코 가볍지 않다.

이 한 장으로 우리는 한 가지 그림을 손에 쥐었다. Workers + Hono로 만든 백엔드 API 옆에, OpenNext로 빌드된 Next.js 프론트가 같은 Cloudflare 계정 안에서 한 단위로 묶여 돈다. toby-shop은 이제 Worker 한 개(API), Worker 한 개(채팅 DO), Web 한 개(Next.js 상점)로 구성된다. 같은 D1·KV·R2를 공유한다. 이 모양이 4장 매핑 카탈로그에서 약속했던 모노레포 구조의 자연스러운 결과다.

물론 9장의 이 그림에도 큰 한계가 하나 있다. 우리는 아직 RDS를 만지지 못했다. toby-shop의 주문 도메인은 여전히 Aurora Postgres 같은 곳에 있을 가능성이 높고, 그걸 옮기는 일은 위험이 크다. 옮기지 않고도 edge에서 빠르게 쓸 길이 있다면 어떻겠는가? 다음 장에서 그 답을 손에 쥔다. 10장 — Hyperdrive로 RDS를 그대로 살려두기. 점진 마이그레이션의 가장 risk-low한 첫 발걸음을 다음 페이지에서 살펴보자.

10장. Hyperdrive로 RDS를 그대로 살려두기 — 가장 risk-low한 첫 발걸음

회사에 이런 RDS 한 대가 있다고 해보자. Aurora Postgres, 도쿄 리전, 안에는 5년 치 주문 데이터가 들어 있다. 마이그레이션도 한두 번 했고, 인덱스는 손때가 묻을 대로 묻었으며, 야심한 새벽에 한 번씩 backup snapshot을 떠두는 쿠론 잡까지 정성스럽게 굴러간다. 누구도 이 DB를 옮기자고 말하지 않는다. 옮기자고 말하는 사람이 있다면, 옮기는 작업의 무게를 모르거나 모른 척하는 쪽이다.

그런데 이 위에 얹힌 Spring Boot API의 해외 사용자들이 점점 불편을 호소한다. 동남아·남미·유럽 어디에서 들어와도 응답이 답답하게 느껴진다. p95가 800ms를 넘는다. CloudFront만으로는 동적 API의 지연이 풀리지 않는다. 그럼 Lambda@Edge로? 그쪽은 콜드스타트가 더 끔찍하다는 보고가 도쿄 외 리전에서 올라온다. 그렇다면 어떻게 해야 할까.

DB는 그대로 둔다. 그건 협상 불가다. 옮길 것은 컴퓨트 한 겹뿐이다. RDS는 도쿄에 그대로 있는 채로, 사용자에게 가까운 PoP에서 도는 코드가 RDS를 빠르게 부를 수만 있으면 된다. 이 한 줄짜리 요구가 지금부터 풀어볼 문제다. 그리고 그 답이 Hyperdrive다.

7번의 round-trip이 글로벌에서 어떻게 누적되는가

먼저 왜 이 문제가 어려운지부터 짚고 가자. Workers에서 RDS로 곧장 TCP 연결을 여는 그림을 떠올려 보자. 사실 이 그림 자체가 처음부터 막힌다. Workers는 V8 isolate 위에서 도는 런타임이고, 임의 TCP socket을 여는 자유는 제한돼 있다. 그러면 우리가 알던 pg나 mysql2 라이브러리는 어떻게 도는가? Cloudflare는 Workers 안에서 외부 DB로의 TCP 연결을 자체 게이트웨이를 거쳐 흘려보낸다. 즉 Workers 코드는 표준 라이브러리를 쓰는 것처럼 보이지만, 실제로는 Cloudflare 인프라 한 겹을 거쳐 DB에 닿는다.

여기까지는 그래도 풀리는 그림이다. 진짜 문제는 그다음부터다. Postgres 한 번 부르려면 무엇이 일어나는지 따져보자.

TCP handshake — 1 round-trip
TLS handshake — 3 round-trip
DB authentication (SCRAM-SHA-256 같은 방식) — 3 round-trip

다 합치면 7번이다. 한 번의 SQL 쿼리를 던지기 위해 미리 7번의 왕복을 해야 한다. 같은 리전이라면 이 비용이 작다. PoP와 RDS가 옆방에 있으면 7번을 다 합쳐도 수 ms 안쪽이다.

그렇다면 글로벌에서는 어떨까. 상파울루 PoP에서 도쿄 RDS까지 한 번 왕복이 250ms라고 해보자. 7번이면 1.75초다. 이걸 매 요청마다 쌓는다. 사용자가 페이지 하나를 띄우는 동안 API가 세 번 호출된다면, 5초가 그냥 핸드셰이크에 사라진다. 실제 SQL이 도는 시간은 그 안에 묻혀 보이지도 않는다. 끔찍한 일이다.

그렇다면 어떻게 해야 할까. 답은 이미 RDS Proxy나 PgBouncer 같은 도구가 알려준 적이 있다. 연결을 미리 맺어두고, 풀로 묶고, 요청이 오면 풀에서 하나 꺼내준다. 다만 그 풀이 글로벌에 깔려 있어야 한다. 상파울루 사용자는 상파울루 근처 풀에서 꺼내고, 시드니 사용자는 시드니 근처 풀에서 꺼내야 한다. 그게 Hyperdrive다.

Hyperdrive는 DB가 아니다 — 이름의 함정부터 풀자

처음 Hyperdrive라는 이름을 들으면 새로운 DB 제품처럼 들린다. D1 옆에 또 하나 있는 데이터베이스인가 하는 의심이 든다. 그렇지 않다. Hyperdrive는 DB가 아니라 글로벌 connection pool + 쿼리 캐시다. DB는 여전히 우리가 가진 RDS·Aurora·Neon·Supabase 그대로다.

기억해두자. Hyperdrive는 우리 RDS 앞에 글로벌하게 깔려 있는 한 겹의 도우미다. 이 한 겹이 무엇을 해주는가.

첫째, 7번의 round-trip을 흡수한다. Hyperdrive는 우리 DB와 미리 연결을 맺어두고 풀에 쥐고 있다. Worker가 SQL을 던지면, Hyperdrive는 풀에서 이미 인증이 끝난 연결 하나를 꺼내 그걸로 쿼리를 보낸다. Worker 입장에서는 핸드셰이크가 사실상 0번이 된 셈이다.

둘째, 쿼리 결과를 일정 조건에서 캐시한다. SELECT 쿼리, 같은 SQL · 같은 파라미터 · TTL 안쪽이라면 같은 결과를 PoP 가까이에서 돌려준다. CDN이 정적 자산을 캐시하는 모델을 SQL 응답에 적용한 것이다. 단 이 캐시는 강한 일관성이 필요한 쿼리에는 위험하다 — 그래서 끄거나, TTL을 짧게 두거나, 캐시 안 할 쿼리를 따로 표시하는 식으로 조절해야 한다.

셋째, transaction mode로 동작한다. 한 트랜잭션 동안에는 단일 연결을 점유했다가, COMMIT 또는 ROLLBACK이 끝나면 풀로 반환한다. 이 동작이 무엇을 의미하는지가 뒤에서 한 번 더 등장한다. 일단 머리에 새겨두자 — Hyperdrive는 트랜잭션 단위로 연결을 빌려주고 거두어들인다.

이걸 Spring 개발자의 익숙한 그림으로 바꾸면 한 페이지로 정리된다.

JDBC HikariCP ↔︎ Hyperdrive — Spring 개발자의 다리

Spring Boot 위에서 JDBC를 써본 사람이라면 HikariCP를 모를 수 없다. application.yml 어딘가에 maximum-pool-size: 20 같은 한 줄이 박혀 있고, 트랜잭션이 시작되면 풀에서 connection을 빌려와 @Transactional 메서드 끝까지 가지고 있다가 COMMIT 후 풀로 반환한다. 한 JVM 안에 풀이 하나 있고, 그 풀이 RDS와 미리 연결을 맺어둔 형태다.

Hyperdrive는 이 모델을 글로벌로 확장한 것이다. 한 JVM이 아니라 Cloudflare PoP들이 함께 풀을 운영한다. Worker가 트랜잭션을 시작하면, 가까운 PoP의 Hyperdrive가 미리 맺어둔 연결 하나를 빌려준다. 트랜잭션이 끝나면 다시 풀로 돌아간다. JDBC URL이 바뀐 셈이다 — jdbc:postgresql://aurora.aws...가 postgresql://hyperdrive.cloudflare...로 옮겨갔을 뿐, 그 너머의 DB는 그대로다.

다른 점도 있다. HikariCP는 한 JVM 안의 풀이라 JVM이 죽으면 풀도 같이 사라진다. Hyperdrive의 풀은 우리 코드가 아닌 Cloudflare 쪽에서 관리한다. 그래서 Worker 한 인스턴스가 죽고 살고는 풀과 무관하다. 이 구조는 우리가 Worker를 글로벌에 흩뿌려도 DB의 max_connections를 폭파시키지 않게 막아준다. JVM 100개를 띄우면 connection 2,000개가 RDS로 향하지만, Worker isolate 100,000개가 떠도 RDS로 가는 실제 연결은 Hyperdrive 풀 크기에 묶인다. 이건 작은 차이가 아니다 — RDS 운영자에게 가장 끔찍한 그림(connection storm)이 자연스럽게 차단되는 셈이다.

물론 다른 점도 있다. @Transactional(propagation = REQUIRES_NEW) 같은 정교한 propagation 모델은 Hyperdrive에 등가물이 없다. 트랜잭션 경계는 우리가 SQL 레벨에서 BEGIN·COMMIT으로 직접 그어야 한다. Drizzle이나 Kysely 같은 라이브러리가 그 경계를 함수로 감싸 비슷한 DX를 주긴 하지만, Spring의 AOP 마법은 없다. 기억해두자 — 트랜잭션 경계는 명시적이다.

가장 risk-low한 첫 발걸음

이 책 14장에서 다룰 마이그레이션 8단계 중, 컴퓨트를 옮기는 단계가 사실은 가장 까다롭다. 코드의 런타임이 바뀌는 일이라 호환성 문제가 깊은 자리에서 튀어나온다. 그런데 Hyperdrive는 그 여정을 한 단계 가볍게 만든다. 어떻게? 데이터는 그대로 두고, 컴퓨트만 가져오기 때문이다.

이 그림이 왜 안전한지 따져보자.

먼저 데이터가 움직이지 않는다. 옮기지 않은 데이터는 깨질 일이 없다. RDS의 백업·복제·모니터링·DBA 운영 절차가 그대로 돈다. 사고가 나도 기존 절차로 복구된다. 옮기는 일에 비하면 위험이 한 자릿수 낮다.

다음으로 롤백이 단순하다. Hyperdrive 바인딩을 통한 호출이 마음에 안 들면, Worker의 connection string을 RDS 직접 호출로 바꾸기만 하면 된다. 데이터는 한 번도 움직이지 않았다. RDS는 여전히 거기에 있다. 롤백이 “DNS 한 번 바꾸기” 수준의 무게다.

또 하나, 실측 효과가 빠르게 나온다. 7번의 round-trip이 흡수되는 구조이기 때문에, 해외 사용자의 p95 응답시간이 거의 즉시 줄어든다. 도쿄 RDS · 상파울루 사용자 시나리오에서 글자 그대로 800ms대 응답이 200~300ms대로 떨어지는 사례가 보고된다 (정확한 절감폭은 워크로드와 PoP 위치에 따라 다르므로 직접 측정해 보는 편이 낫다). 비용 측면에서도, 2025년 가격 정책 변경 이후 무료 plan에서도 Hyperdrive를 쓸 수 있게 됐다. 도입 비용이 사실상 0이다.

이 셋을 함께 보면, Hyperdrive 도입은 점진 마이그레이션의 첫 발걸음으로 가장 잘 어울린다. 위험은 낮고, 효과는 빠르고, 롤백은 쉽다. 이 책이 권하는 하이브리드 패턴 — DB는 AWS, 컴퓨트는 Cloudflare — 의 핵심 도구가 바로 이것이다.

손으로 한 번 붙여보자 — Aurora Postgres + Hyperdrive

말로만 풀면 멀리 있는 이야기처럼 들린다. 손가락을 한 번 움직여 보자. 가상의 시나리오를 가정한다.

상황 — toby-shop이라는 e-commerce SaaS가 있다. 주문 도메인은 Aurora Postgres에 들어 있다. 우리는 이 RDS를 그대로 두고, Workers에서 주문을 조회하는 API 한 개만 edge에서 빠르게 띄우고 싶다.

0단계 — RDS 쪽 준비

먼저 점검할 것이 두 가지 있다.

첫째, RDS가 Cloudflare에서 닿을 수 있어야 한다. 가장 단순한 방법은 publicly accessible 옵션을 켜고 Security Group의 inbound 5432를 Cloudflare egress IP 범위에서 허용하는 것이다. 정확한 IP 목록은 Cloudflare 공식 문서에 정리돼 있다 — 그대로 복사해 SG에 넣자. 이 방식이 찜찜하다면 두 번째 방법이 있다 — Cloudflare Tunnel(cloudflared)을 EC2 한 대에 띄워 RDS로 가는 길을 outbound-only로 여는 것이다. 11장에서 이 패턴을 본격 다룬다. 일단 지금은 publicly accessible + IP 화이트리스트로 진행하자.

둘째, SSL 연결이다. RDS는 기본적으로 SSL을 요구한다. Hyperdrive 설정에서 SSL 모드를 켜주면 된다. 인증서까지 검증하고 싶다면 RDS의 CA 번들을 Hyperdrive에 등록할 수 있다 (운영 환경에서는 검증하는 편이 낫다).

1단계 — Hyperdrive 만들기

wrangler 한 줄이면 된다.

wrangler hyperdrive create toby-shop-orders \
  --connection-string="postgresql://USER:PASS@orders.cluster-xxx.ap-northeast-1.rds.amazonaws.com:5432/orders?sslmode=require"

응답으로 Hyperdrive 인스턴스의 ID가 나온다. 이 ID를 wrangler.toml(또는 wrangler.jsonc)에 바인딩으로 적어준다.

name = "toby-shop-orders-api"
main = "src/index.ts"
compatibility_date = "2026-04-01"

[[hyperdrive]]
binding = "ORDERS_DB"
id = "your-hyperdrive-id-here"

이 한 줄이 끝이다. 이제 Worker 코드 안에서 env.ORDERS_DB.connectionString 같은 형태로 connection string이 주입된다. Spring 개발자의 머릿속으로 옮겨 말하면 — application.yml에 spring.datasource.url을 적은 것과 같다. 다른 점은, 이 connection string이 RDS로 직접 가지 않고 Hyperdrive를 거쳐 RDS로 흐른다는 것뿐이다.

기억해두자 — connection string에는 production credential이 들어 있다. wrangler secret으로 관리하거나, Hyperdrive 자체가 제공하는 credential 보호 모드를 쓰는 편이 낫다. 평문으로 wrangler.toml에 박는 일은 끔찍한 일이다.

2단계 — Hono + postgres-js로 코드 짜기

Workers에서 Postgres를 부를 때 가장 무난한 라이브러리가 postgres(postgres-js)다. Drizzle을 같이 쓰면 타입 안전성까지 챙긴다. 코드는 이렇다.

import { Hono } from "hono";
import postgres from "postgres";
import { drizzle } from "drizzle-orm/postgres-js";
import { orders } from "./schema";

type Bindings = {
  ORDERS_DB: Hyperdrive;
};

const app = new Hono<{ Bindings: Bindings }>();

app.get("/orders/:id", async (c) => {
  const sql = postgres(c.env.ORDERS_DB.connectionString, {
    max: 5,
    fetch_types: false,
  });
  const db = drizzle(sql);

  const id = Number(c.req.param("id"));
  const result = await db
    .select()
    .from(orders)
    .where(orders.id.eq(id))
    .limit(1);

  c.executionCtx.waitUntil(sql.end());

  if (result.length === 0) return c.notFound();
  return c.json(result[0]);
});

export default app;

코드 한 줄씩 살펴보자.

postgres(c.env.ORDERS_DB.connectionString, ...) — Hyperdrive의 connection string을 그대로 postgres-js에 넘긴다. 라이브러리 입장에서는 그냥 Postgres 한 대다. Hyperdrive를 쓰는지 RDS를 직접 쓰는지 코드는 알지 못한다. 이게 좋은 신호다 — 표준 인터페이스 뒤에 Hyperdrive가 숨어 있어 lock-in이 얇다.

max: 5 — postgres-js가 한 isolate 안에서 들고 있는 connection 수의 상한이다. Hyperdrive 너머의 풀과 별개다. Workers 한 isolate는 짧게 살았다 죽기 때문에, 내부 풀을 크게 들고 있을 이유가 없다.

c.executionCtx.waitUntil(sql.end()) — Worker는 응답을 보낸 뒤에도 ctx 안에서 비동기 정리 작업을 끝낼 수 있다. connection 정리를 응답 이후로 미루면 사용자 응답 시간이 영향을 받지 않는다. JVM 세계에는 없는 멘탈 모델이라 처음 보면 낯설지만, 익숙해지면 무척 쓸모 있다.

이제 wrangler dev --remote로 한 번 돌려보자. 첫 요청은 Hyperdrive 풀을 채우는 비용이 살짝 보이지만, 두 번째 요청부터는 응답이 즉각 돌아온다. wrangler tail로 로그를 보면 SQL 한 번에 ms 단위 응답이 박히는 걸 볼 수 있다.

3단계 — Drizzle 마이그레이션을 어떻게 굴릴까

여기서 한 가지 결정이 필요하다. Drizzle 스키마와 마이그레이션을 어디서 굴릴 것인가? 두 가지 패턴이 있다.

첫째, 마이그레이션은 기존 Spring Boot/Flyway/Liquibase에서 그대로 굴리고, Drizzle은 읽기·타입 정의 용도로만 쓰는 패턴. 이게 가장 안전하다. 마이그레이션의 책임자가 한 곳이라 충돌이 없다.

둘째, Drizzle Kit으로 마이그레이션을 직접 굴리는 패턴. 새로 만든 도메인 또는 작은 서비스에서 쓸 만하다. 다만 기존 Flyway 이력과 충돌할 수 있으므로, 두 도구가 같은 테이블에 손대지 않도록 영역을 갈라두자.

권장은 첫 번째다. 기존 마이그레이션 파이프라인은 그대로 두고, Workers는 읽기·쓰기를 표준 SQL로 한다. 왜? 마이그레이션은 옮기지 않을 때 가장 안전하니까. 컴퓨트 한 겹만 이동시키는 게 우리의 약속이었음을 다시 떠올리자.

호환성 한 번 더 — 어디까지가 기존 그대로인가

Hyperdrive가 표준 Postgres·MySQL을 그대로 흘려보낸다고 해도, 모든 동작이 1:1로 같지는 않다. 이 자리는 정직하게 짚고 넘어가야 한다. 광고서가 아니라 실무 가이드를 읽고 있다는 약속이니까.

Postgres 호환성 — postgres-js, node-postgres(pg), Drizzle, Kysely 모두 잘 돈다. Aurora·RDS·Neon·Supabase 어디든 endpoint만 Hyperdrive로 바꾸면 된다. 이게 책 전체에서 가장 매끄러운 호환성 사례 중 하나다.

MySQL 호환성 — mysql2가 표준 선택이다. PlanetScale은 자체 HTTP 프로토콜을 쓰는 별개 옵션이라 Hyperdrive와는 결이 다르다. PlanetScale 자체는 그 자체로 글로벌 가속이 있으므로 Hyperdrive 앞에 굳이 두지 않아도 된다.

prepared statement — 여기는 주의가 필요하다. Hyperdrive의 transaction mode 풀에서는 connection이 트랜잭션 단위로 회수되기 때문에, 한 connection에 prepared statement를 캐시해 두는 전통적 패턴이 그대로 작동하지 않을 수 있다. 라이브러리에 따라 매 트랜잭션마다 prepared statement를 다시 등록하거나, prepare: false 같은 옵션을 명시해야 한다. 처음 도입할 때 이 한 가지 때문에 지연이 미묘하게 들쭉날쭉하면 prepare 동작부터 의심하자.

LISTEN/NOTIFY · long-running cursor — Postgres의 LISTEN/NOTIFY 같은 영속 연결 기반 기능은 transaction-scoped 풀과 어울리지 않는다. 이런 워크로드는 별도 채널(예: 전용 worker가 직접 RDS에 붙어 NOTIFY를 듣고, Cloudflare Queue로 흘려보내는 식)로 분리하는 편이 낫다. 마찬가지로 거대한 결과셋을 cursor로 스트리밍하는 패턴도 풀 모델과 충돌한다. 짧고 여러 번이 Hyperdrive의 sweet spot이다.

Connection limit — RDS에 max_connections라는 한도가 있다는 사실을 다시 떠올리자. Hyperdrive 풀 크기는 우리가 정할 수 있고, 그 풀이 RDS로 향하는 실제 연결 수의 상한을 결정한다. RDS 인스턴스가 db.t3.medium처럼 작다면 max_connections가 100 안쪽이다. Hyperdrive 풀 크기를 그 안에서 잡아야 한다. 같은 RDS를 다른 서비스(Spring Boot, EC2 batch 등)와 공유하고 있다면, 각자의 풀 크기를 합쳐서 RDS의 max_connections를 넘지 않도록 운영팀과 미리 합의하자.

쓰기 일관성 — 가장 중요한 한 줄이다. 쓰기 일관성을 보장하는 책임은 여전히 DB에 있다. Hyperdrive는 connection 가속기이지 데이터 일관성 보장 레이어가 아니다. SERIALIZABLE 트랜잭션이 필요하면 SQL에 그렇게 쓰자. SELECT … FOR UPDATE가 필요하면 그렇게 쓰자. Hyperdrive가 무언가를 자동으로 더 강하게 만들거나 약하게 만들지 않는다.

쿼리 캐시는 양날의 검이다

Hyperdrive의 쿼리 캐시 이야기로 잠시 돌아가자. 같은 SELECT가 짧은 시간 안에 반복되면, Hyperdrive는 두 번째부터 PoP 가까이에서 캐시된 결과를 돌려준다. 응답이 ms 단위로 떨어진다. 이건 매력적인 그림이다.

그런데 이 캐시는 우리가 평소 머릿속에 그리는 “DB가 항상 가장 최신”이라는 가정을 살짝 흔든다. 데이터가 방금 INSERT됐는데 다른 PoP에서 SELECT하면 잠깐 옛 결과가 보일 수 있다. TTL이 짧아도 0은 아니다.

그렇다면 어떻게 해야 할까? 두 갈래로 정리하자.

첫째, 읽기 일관성이 강해야 하는 쿼리는 캐시를 끈다. Hyperdrive 설정에서 쿼리 캐시 자체를 비활성화하거나, 라이브러리 레벨에서 cache hint를 disable한다. 결제 직후 잔액 조회, 권한 체크 같은 자리가 여기 해당한다.

둘째, 읽기 일관성이 느슨해도 괜찮은 쿼리는 캐시를 켠다. 카탈로그 목록, 인기 상품 톱10, 카테고리 트리 같은 자리. 이쪽은 1초 정도 옛 결과여도 사용자는 알아채지 못한다. 캐시 hit이 되는 쿼리에서 Hyperdrive의 진가가 가장 잘 드러난다.

이 결정을 SQL 한 줄 단위로 내려야 한다는 점이 처음에는 번거롭게 느껴진다. 그러나 다시 생각해보면, CDN 캐시 정책을 URL 단위로 내리는 일과 비슷하다. 정적 자산은 1년 캐시, API 응답은 0초 캐시, 카탈로그는 1분 캐시. 그 멘탈을 SQL에도 옮겨오면 된다. 익숙해지면 자연스럽다.

Aurora·Supabase·Neon·PlanetScale — 어디든 붙는다

Hyperdrive의 사용처가 RDS만이 아니라는 점도 짚어두자. 표준 Postgres·MySQL을 노출하는 모든 서비스가 후보다.

Aurora Postgres / Aurora MySQL — RDS와 같은 방식으로 붙는다. Aurora의 read replica를 별도 endpoint로 둔다면, write용 Hyperdrive와 read용 Hyperdrive를 따로 만들어 코드에서 분기할 수도 있다.

Supabase — Supabase는 사실상 매니지드 Postgres + Auth + Storage 묶음이다. Postgres 부분은 Hyperdrive와 완벽히 어울린다. Workers + Hyperdrive + Supabase Postgres 조합은 풀스택 SaaS의 가장 가벼운 시작점 중 하나다.

Neon — serverless Postgres. scale-to-zero가 기본이라 hobby·MVP에 잘 맞는다. Neon + Hyperdrive 조합은 글로벌 분산 + 비용 절감 두 마리 토끼를 얻는 자리다. 다만 Neon 자체가 콜드스타트가 있다는 점은 기억해두자 — 첫 쿼리는 살짝 느릴 수 있다.

PlanetScale — 앞서 짚었듯, PlanetScale은 자체 HTTP 프로토콜을 통해 직접 edge에서 호출하는 경로가 따로 있다. Hyperdrive 없이도 글로벌 가속이 들어 있는 셈이다. 굳이 Hyperdrive를 거칠 이유가 적다.

이쯤에서 한 가지 분명히 해두자. D1 vs Hyperdrive는 경쟁 관계가 아니다. D1은 새 SQL DB를 Cloudflare 안에 두는 선택이고, Hyperdrive는 기존 Postgres·MySQL을 그대로 쓰는 선택이다. 새 프로젝트, 워크로드가 SQLite로 충분하고 Workers 안에 닫혀 있다면 D1이 좋은 선택이다. 기존 RDS·Aurora가 있고 그걸 옮길 의도가 없다면 Hyperdrive다. 둘 중 하나가 우월한 게 아니라, 결정의 입력이 다르다.

점진 이전의 첫 걸음으로 — 무엇을 옮기고 무엇을 남길까

이 챕터의 그림 하나를 다시 그려보자. 아래는 가장 현실적인 하이브리드 패턴이다.

[해외 사용자] → [Cloudflare PoP의 Workers] → [Hyperdrive] → [도쿄 Aurora]
                                              ↓
                                       (글로벌 connection pool)
                                              ↓
                              [기존 Spring Boot ECS도 같은 Aurora를 본다]

이 그림에서 무엇이 안 움직였는지 보자. Aurora가 안 움직였다. Spring Boot ECS가 안 움직였다. 마이그레이션·백업·DBA 절차가 안 움직였다. 움직인 것은 단 하나 — Workers라는 컴퓨트 한 겹이 글로벌 PoP에 새로 깔렸다는 점뿐이다.

이 한 겹의 이득이 충분히 크다면, 계속 이 그림으로 머물러도 된다. 굳이 다 옮길 필요가 없다. 14장에서 다시 강조하지만, 하이브리드는 임시 상태가 아니다. 많은 회사에서 하이브리드가 최종 형태다.

어디서 다음 걸음을 내딛을지는 사용 패턴이 결정한다. KV로 옮길 만한 세션 데이터가 있는가? R2로 옮길 만한 큰 미디어 자산이 있는가? Workflows로 옮길 만한 Step Functions orchestration이 있는가? 이 결정들은 5장에서 그렸던 결정 매트릭스를 다시 펼쳐 보면 된다. Hyperdrive는 그 매트릭스에서 “옮기지 않는다”라는 칸을 두려움 없이 선택하게 해주는 도구다.

무너지는 자리 — Hyperdrive가 못 풀어주는 것

이 책이 광고서가 아닌 이상, 이 도구가 어디서 무너지는지도 함께 짚어야 한다.

쓰기 일관성은 여전히 DB의 책임이다. Hyperdrive는 SELECT를 빠르게 해주지만, 동시 쓰기의 충돌을 자동으로 풀어주지는 않는다. SERIALIZABLE이 필요하면 명시적으로 쓰자.
prepared statement·LISTEN/NOTIFY·long cursor 같은 connection-bound 기능은 transaction-mode 풀과 어울리지 않는다. 매번 다시 prepare하거나, 별도 채널로 분리해야 한다.
DB 자체의 max_connections가 풀 크기의 상한이다. RDS 인스턴스가 작으면 풀도 작게 잡아야 하고, 같은 DB를 공유하는 다른 서비스와 합산해서 한도를 넘지 않게 운영팀과 합의해야 한다.
쿼리 캐시는 양날의 검이다. 한쪽 페이지의 응답을 ms 단위로 떨어뜨리지만, 잘못 켜면 stale 데이터가 사용자 눈에 들어온다. SQL 한 줄 단위로 캐시 정책을 내릴 각오가 필요하다.
VPC 깊이 격리가 필요한 환경에는 publicly accessible RDS가 부담스러울 수 있다. 그런 경우엔 Cloudflare Tunnel을 써서 사설망 안쪽에서 outbound-only로 RDS를 노출하는 패턴을 쓰는 편이 낫다 — 이게 다음 장의 주제와 자연스럽게 맞물린다.

마무리

Hyperdrive를 손에 넣은 우리에게는 한 가지 새로운 선택지가 생겼다. 데이터를 옮기지 않고도 컴퓨트만 글로벌로 흩뿌릴 수 있다. 이 한 줄짜리 가능성이 점진 마이그레이션 전체의 무게를 한 자릿수 가볍게 만든다. 7번의 round-trip이 흡수되고, 트랜잭션 모델은 익숙한 그대로 유지되며, 롤백은 connection string 한 줄 바꾸는 일이다.

물론 모든 자리가 매끄럽지는 않다. prepared statement, LISTEN/NOTIFY, 쓰기 일관성, max_connections 같은 DB 운영의 익숙한 함정들은 그대로 따라온다. 그래서 Hyperdrive는 기존 RDS·Aurora·Postgres를 잘 알고 있는 팀에게 가장 잘 어울린다. 모르고 도입하는 도구가 아니라, 알고 도입을 늦췄던 팀이 손쉽게 한 걸음을 내딛을 때 쓰는 도구다.

다음 장에서는 RDS를 publicly accessible로 두기가 찜찜한 자리에서 무엇을 할지를 살펴보자. Cloudflare Tunnel과 Access·WAF·Turnstile이 어떻게 묶여 “VPC 없는 세계의 보안 모델”을 만드는지가 다음 페이지에서 펼쳐진다.

11장. 보안과 Zero Trust — Access·Tunnel·WAF·Turnstile·Auth.js

VPC와 Security Group, NACL과 IAM 정책으로 그어둔 경계가 익숙한 우리에게 “경계가 없다”는 말은 처음에 끔찍하게 들린다. 우리는 사설망 안쪽을 안전한 거실, 바깥쪽을 위험한 길거리로 그려두는 데 익숙하다. EC2는 거실 안에 있어야 하고, ALB만이 길거리에 발을 내놓는다. 누군가 “EC2를 outbound-only로만 노출해 보세요”라고 말하면, 평생 IP 화이트리스트로 살아온 백엔드 개발자의 머릿속에서는 빨간불이 들어온다. 그게 Spring SecurityFilterChain을 한 줄씩 짜며 익혀온 직감이다.

그런데 잠시 멈춰 생각해 보자. 우리가 그어둔 그 경계는 정말 안전한 경계였던가? VPN을 한 번 뚫고 들어온 사용자는 그 안에서 어디든 갈 수 있었다. SG를 한 번 잘못 열면 RDS가 인터넷 전체에 노출됐다. 사내망 안쪽이라는 이유로 인증 없이 도는 어드민 페이지가 한두 개씩은 있었다. “안쪽이니까 안전하다”는 가정이 사실은 가장 무른 가정이었던 셈이다.

Zero Trust는 이 가정을 처음부터 거꾸로 뒤집는다. 경계로 신뢰를 만들지 말고, identity로 신뢰를 만들자. 어떤 네트워크에서 들어오든, 사용자·디바이스가 누구인지·무엇인지를 매 요청마다 묻자. IP로 신뢰하는 게 아니라 사람으로 신뢰하자. 이 한 줄이 Cloudflare Access·Tunnel·WAF·Turnstile·API Shield가 한 묶음으로 엮이는 출발점이다.

이번 장에서는 IAM의 정교한 정책 언어를 잃은 자리에 무엇을 어떻게 다시 세울지, EC2 사설 서브넷을 외부에 노출하지 않고도 어떻게 Cloudflare로 안전하게 끌어올지, 그리고 일반 사용자 인증은 Auth.js·Lucia·Clerk·자체 JWT 중 무엇을 골라 얹을지를 차례로 살펴보자. 마지막엔 사내 Grafana를 한 번에 노출해보는 작은 워크스루로 손에 익히자.

Spring SecurityContext에 익숙한 사람을 위한 다리

본격적인 도구 이야기로 들어가기 전, Spring 개발자가 머릿속에 들고 있는 그림 한 장을 먼저 옮겨두자. Spring Security를 한 번이라도 깊이 짜본 사람이라면 SecurityFilterChain → AuthenticationManager → SecurityContextHolder라는 흐름이 머리에 박혀 있을 것이다. 요청이 들어오면 필터 체인이 한 줄씩 검사하고, 인증이 끝난 사용자는 Authentication 객체로 컨텍스트에 박힌다. 이후 어디에서든 @PreAuthorize나 SecurityContextHolder.getContext()로 그 사용자를 꺼내 쓴다.

Cloudflare로 옮기면 이 흐름이 분해된다. SecurityFilterChain의 역할이 한 곳에 모이지 않고 여러 자리에 흩어진다 — Cloudflare 엣지에서 도는 WAF·Bot·Access 한 단, Worker 안에서 도는 Hono 미들웨어 한 단, 그리고 origin에서 한 번 더 검증하는 한 단. 처음엔 이 흩어짐이 어색하다. “한 곳에서 다 잡는 게 깔끔하지 않나?”라는 의심이 든다.

그렇지만 다시 생각해 보자. Spring의 한 곳 모음이 깔끔해 보였던 건 같은 JVM·같은 프로세스 안에서 도는 신뢰 모델이 깔려 있어서였다. 분산된 엣지·다중 PoP·여러 Worker가 한 도메인을 처리하는 그림에서는 한 곳에 모으는 게 오히려 위험하다. 엣지에서 거를 수 있는 건 엣지에서 거르고(거기서 막으면 origin이 안 부른다 = 비용·지연 절감), Worker가 봐야 할 건 Worker가 보고, origin이 신뢰의 마지막 보루로 한 번 더 검증한다. 같은 책임을 세 단에 나눠 두는 그림이다.

기억해두자 — Cloudflare 세계의 보안은 한 줄짜리 SecurityFilterChain이 아니라, 여러 단의 점진적 거름망이다. 처음엔 흩어져 보이지만, 익숙해지면 각 단의 책임이 또렷해 디버깅이 쉬워진다.

경계 대신 identity — Cloudflare Access

먼저 Cloudflare Access부터 살펴보자. 한 줄로 줄이면 이렇다 — 모든 앱 앞단에 SSO 게이트를 한 겹 두는 도구. AWS 세계에서 가까운 그림을 그린다면 IAM Identity Center + Verified Access의 조합이다. Verified Access는 ZTNA(Zero Trust Network Access)를 표방하며 네트워크 단의 VPN을 identity 기반으로 갈아치우는 제품이고, Identity Center는 SSO·사용자·그룹을 관리한다. Cloudflare Access는 이 두 자리를 한 제품에서 다룬다.

작동 그림은 간단하다. admin.toby-shop.com 같은 서브도메인 앞에 Access 정책을 건다. 사용자가 그 도메인을 열면, 자기 회사 SSO(Google Workspace·Okta·Azure AD·GitHub·OIDC·SAML 어떤 IdP든)로 로그인하라는 페이지가 먼저 뜬다. 로그인이 성공하면 Access가 짧은 수명의 JWT를 쿠키에 박아주고, 그 쿠키를 들고 들어오는 요청만 뒤쪽 origin에 도달한다. 이때 origin은 EC2일 수도, Workers일 수도, 사내 Jenkins일 수도 있다. Access는 그 앞에 무엇이 있든 신경 쓰지 않는다 — 자기 일은 사람이 누군지 묻는 것뿐이다.

여기까지 보면 “그게 뭐 대단한가, ALB + Cognito로도 비슷하게 한다”고 말할 수 있다. 그런데 한 꺼풀 더 들어가 보면 차이가 보인다.

첫째, device posture다. 회사 노트북에만 발급된 디바이스 인증서가 있는 기기, OS가 최신 패치된 기기, 디스크 암호화가 켜진 기기에서만 들어오게 하는 정책을 한 줄로 건다. AWS Verified Access도 비슷한 그림을 그릴 수 있지만 설정의 무게가 다르다. Cloudflare Access에서는 Zero Trust 대시보드에서 체크박스 몇 개로 끝난다.

둘째, 앱 단위 정책이다. IAM처럼 service·resource·action을 거대한 정책 문서로 묶지 않고, 한 도메인·한 경로마다 “이 그룹의 사람들만 들어올 수 있다”라고 끊어 표현한다. 정책 언어로서의 표현력은 IAM보다 좁지만, 실무에서 실제로 쓰는 패턴 — 어드민 페이지는 admin 그룹만, 스테이징은 dev 그룹만, 외부 협력사는 vendor 그룹만 — 을 한눈에 짜기엔 오히려 가볍다.

셋째, 브라우저 기반 SSH·VNC·RDP다. Access 뒤쪽의 EC2에 SSH를 붙는데, 클라이언트는 그냥 브라우저 한 장이다. SSH 키를 노트북마다 뿌리고 관리하던 절차가, “Access로 로그인하면 브라우저 안에서 터미널이 열린다”로 바뀐다. 처음 보면 “이게 진짜 보안이 되나?” 싶지만, 실제로는 SSH 키 분실·노트북 도난 같은 사고를 한 단계 줄여준다. Cloudflare가 사용자별로 짧은 수명 인증서를 자동 발급해 EC2 OpenSSH에 꽂는 구조라, 키가 사용자 손에 영구히 남지 않는다.

기억해두자. Cloudflare Access의 본질은 한 줄이다 — 모든 트래픽 앞에 identity 한 겹을 둔다. IP 화이트리스트를 더 정교하게 만드는 게 아니라, 아예 IP 자체를 신뢰의 기준으로 쓰지 않는 그림이다.

IAM의 빈자리, 어떻게 다시 채울까

Spring 세계에서 SecurityFilterChain은 모든 요청 앞단에서 인증·인가를 잡아준다. AWS 세계에서는 IAM이 그 자리에 있다. Cloudflare로 넘어오면 그 정교한 정책 언어가 한 번에 사라진 자리에 약간의 공허함이 남는다. “그래서 Worker A는 R2 bucket B에 어떤 권한으로 닿는 거지?” 같은 질문이 생긴다.

답은 세 줄로 갈라진다.

Worker ↔︎ 리소스 권한은 wrangler.toml의 Bindings로 표현한다. Worker가 어떤 KV·D1·R2·Queue·DO에 닿을 수 있는지가 코드 옆에 선언으로 박힌다. IAM role의 Resource·Action을 Bindings 한 줄이 흡수한 셈이다. 정책 문서가 아니라 코드 옆 설정 파일이라 짧고 또렷하다.
사람·디바이스 ↔︎ 앱 권한은 Cloudflare Access 정책으로 표현한다. 이쪽은 IAM Identity Center + Verified Access의 자리.
외부 클라이언트 ↔︎ API 권한은 WAF 룰·API Shield·mTLS로 표현한다. IAM의 service-to-service 권한 영역.

세 자리가 한 제품으로 묶이지 않는다는 게 처음엔 흩어져 보인다. 그렇지만 다시 생각해 보면, IAM도 사실 한 제품이라기보다 여러 컨셉을 한 정책 언어 아래 묶어둔 것이었다. Cloudflare는 그 묶음을 풀어 컨셉별로 다른 도구에 나눠 담은 셈이다. 익숙해지면 각자의 책임이 명확해 디버깅이 오히려 쉬워진다.

Cloudflare Tunnel — outbound-only로 사설망 끌어오기

이제 EC2 이야기를 해보자. 10장에서 우리는 RDS를 publicly accessible로 두고 SG에 Cloudflare egress IP를 화이트리스트했다. 동작은 한다. 그런데 찜찜하다. RDS가 인터넷에 노출돼 있다는 사실 자체가 보안팀의 잠을 줄인다.

다른 길은 없을까? 있다. Cloudflare Tunnel이다. 이름이 생경하지만, 동작은 단순하다. 사설망 안쪽 어딘가에 cloudflared라는 작은 데몬을 한 대 띄운다. 이 데몬은 사설망 안쪽에서 Cloudflare 엣지로 outbound 연결을 연다 — 들어오는 포트는 하나도 열지 않는다. Cloudflare는 그 outbound 연결을 잡아두고, 외부에서 들어오는 요청을 그 연결을 타고 사설망 안쪽으로 흘려보낸다.

이걸 그림으로 보면 한 줄이다.

[외부 사용자] → [Cloudflare 엣지] ↘
                                  ↓ (outbound-only tunnel)
                        [사설망 안쪽 cloudflared] → [RDS / EC2 서비스]

사설망 입장에서는 inbound 포트가 0개다. SG는 0/0에 대해 인바운드를 모두 닫아도 된다. 외부에서 RDS로 직접 닿는 길은 없다. 그런데도 Cloudflare 엣지에서 들어오는 정당한 요청은 사설망 안쪽 RDS로 이어진다. AWS 세계의 Site-to-Site VPN이나 PrivateLink가 풀어주던 문제를, outbound-only 모델로 더 가볍게 푼 셈이다.

처음 들으면 “outbound가 양방향으로 동작하나?” 싶다. 그렇다 — TCP를 outbound로 한 번 열어두면 그 위로 양방향 데이터가 흐른다. WebSocket이나 SSH의 reverse port forwarding을 쓴 사람이라면 익숙한 그림이다. Cloudflare Tunnel은 이 패턴을 production-grade로 다듬어 둔 것이다.

손가락으로 한 번 띄워 보자

말로만 풀면 멀리 있는 이야기 같다. 손가락을 움직여 보자. EC2 한 대에서 사내 Grafana(localhost:3000)를 외부에 노출하는 시나리오를 가정한다.

# EC2 안에서, cloudflared 설치 (Amazon Linux 기준)
curl -L --output cloudflared.rpm \
  https://github.com/cloudflare/cloudflared/releases/latest/download/cloudflared-linux-amd64.rpm
sudo rpm -ivh cloudflared.rpm

# Cloudflare 계정에 로그인 (브라우저로 OAuth)
cloudflared tunnel login

# 새 터널 만들기
cloudflared tunnel create toby-grafana
# → Tunnel 이름과 ID, credentials 파일 경로 출력

# 터널을 도메인에 매핑
cloudflared tunnel route dns toby-grafana grafana.toby-shop.com

# config.yml 작성
cat > ~/.cloudflared/config.yml <<'YAML'
tunnel: toby-grafana
credentials-file: /home/ec2-user/.cloudflared/<UUID>.json
ingress:
  - hostname: grafana.toby-shop.com
    service: http://localhost:3000
  - service: http_status:404
YAML

# systemd 서비스로 띄우기
sudo cloudflared service install
sudo systemctl enable cloudflared
sudo systemctl start cloudflared

이 한 사이클이면 EC2 SG에서 80·443·3000 어떤 포트도 열지 않은 채로, https://grafana.toby-shop.com이 외부에서 동작한다. cloudflared가 EC2 안쪽에서 Cloudflare 엣지로 outbound 연결을 유지하고, Cloudflare가 그 연결을 타고 사용자 요청을 흘려보낸다.

이 자리에 Cloudflare Access를 한 줄 더 얹으면 — 그러니까 같은 도메인에 Access 정책을 걸면 — Grafana 앞에 SSO 게이트가 자동으로 끼어든다. Google Workspace 로그인을 통과한 사람만 Grafana로 들어가고, 들어가는 즉시 Grafana는 자기 인증 없이도 사용자가 누군지 헤더로 받을 수 있다 (Cf-Access-Authenticated-User-Email 같은 헤더). 사내 어드민 도구의 인증을 Access로 한 곳에 모아두면, Grafana·Jenkins·Argo·Kibana 어떤 도구든 자기 SSO 통합을 따로 하지 않아도 된다.

기억해두자 — cloudflared는 데몬이다. EC2가 죽으면 그 EC2의 터널도 같이 죽는다. Production에서는 한 터널을 여러 cloudflared replica가 함께 들고 있게 띄워야 한다 (같은 터널 ID를 여러 EC2에 띄우면 자동으로 부하 분산이 된다). 이건 ALB의 가용성을 직접 짊어지는 그림과 비슷하다 — 가볍지만 운영자의 책임이 늘어난 셈이다.

WAF·Bot Management·Turnstile — 한 묶음으로 보자

Tunnel과 Access가 “들여보낼 사람”을 다룬다면, WAF·Bot Management·Turnstile은 “들이지 말아야 할 트래픽”을 다룬다. 이쪽은 Cloudflare 보안 스택의 가장 익숙한 얼굴 — DDoS 막아주는 그 회사라는 인상의 출처다.

세 도구가 어떻게 다른지부터 풀어보자.

WAF는 OWASP Top 10 같은 잘 알려진 공격 패턴을 룰셋으로 잡아준다. SQL injection, XSS, RCE 시도를 패턴 매칭으로 거른다. Cloudflare는 Managed Ruleset(Cloudflare가 직접 관리)·OWASP Ruleset·Custom Rule 세 단을 제공한다. 우리가 직접 룰을 짠다면 Custom Rule 쪽이다 — “특정 경로로 들어오는 PUT 요청은 차단하라” 같은 식으로 표현 언어를 써서 한 줄씩 쌓는다.

Bot Management는 패턴 매칭이 아닌 신호 기반이다. JA3 fingerprint, TLS 특성, 요청 간격, behavior pattern 등 수십 가지 신호를 모아 사람·legitimate bot·악성 bot을 구분해 점수로 매긴다. 점수가 임계치 아래면 차단·challenge·로그만 남기고 통과 같은 행동을 룰로 건다. 이 영역은 머신러닝 기반이라 우리가 룰을 직접 짜기보다는 점수를 활용해 정책을 쓰는 쪽이다.

Turnstile은 클라이언트 사이드의 신호를 한 번 더 잡는 위젯이다. CAPTCHA를 대체하는 자리에 들어간다. 흥미로운 점은 — 일반 사용자에게는 invisible challenge라 UI가 거의 보이지 않는다는 것이다. 봇 의심이 강한 경우에만 사용자에게 한 번 클릭을 요청하거나 추가 검증을 한다. reCAPTCHA에 길들여진 사용자에게는 거의 마찰이 없다. 회원가입·로그인·비밀번호 재설정 같은 form 앞에 자주 얹는다.

세 도구를 한 묶음으로 보면 이렇다. WAF는 알려진 패턴, Bot Management는 행동 신호, Turnstile은 클라이언트 신호. 같은 적을 세 각도에서 보는 셈이다. Cloudflare 공식 가이드는 셋을 함께 쓰는 통합 패턴을 권한다 — 통과시킬지 막을지 결정할 때 세 점수를 함께 본다.

Workers에서 Turnstile 한 줄 검증

Turnstile 위젯을 form에 붙이면 클라이언트는 토큰 한 장을 받는다. 이 토큰을 서버가 한 번 검증해야 의미가 있다. Workers에서는 한 줄짜리 fetch면 끝난다.

import { Hono } from "hono";

const app = new Hono<{ Bindings: { TURNSTILE_SECRET: string } }>();

app.post("/signup", async (c) => {
  const body = await c.req.parseBody();
  const token = body["cf-turnstile-response"] as string;

  const verify = await fetch(
    "https://challenges.cloudflare.com/turnstile/v0/siteverify",
    {
      method: "POST",
      body: new URLSearchParams({
        secret: c.env.TURNSTILE_SECRET,
        response: token,
        remoteip: c.req.header("CF-Connecting-IP") ?? "",
      }),
    },
  );
  const result = (await verify.json()) as { success: boolean };

  if (!result.success) {
    return c.json({ error: "verification failed" }, 403);
  }

  // 정상 회원가입 흐름...
  return c.json({ ok: true });
});

export default app;

CF-Connecting-IP 헤더는 Cloudflare가 자동으로 박아주는 진짜 클라이언트 IP다. ALB의 X-Forwarded-For와 비슷한 자리지만, Cloudflare 엣지가 위변조를 막아준다는 점이 다르다. 기억해두자 — X-Forwarded-For는 우리가 한 번 더 검증해야 할 헤더고, CF-Connecting-IP는 신뢰해도 되는 헤더다.

mTLS와 API Shield — B2B API의 정직한 신뢰

지금까지의 도구는 사용자·브라우저를 다뤘다. 그렇다면 서버 ↔︎ 서버는 어떤가? 우리 API를 외부 회사 시스템이 호출한다면? IP 화이트리스트로 막던 그 자리는 Cloudflare에서 무엇으로 채울까?

답은 mTLS다. 클라이언트도 서버도 서로의 인증서를 검증하는 양방향 TLS. 한쪽 방향만 인증하던 보통 HTTPS와 달리, 서버도 클라이언트가 가진 인증서를 검증해 “이 클라이언트는 우리가 사전에 발급한 인증서를 가진 신뢰 가능한 상대다”를 확인한다.

Cloudflare에서 이걸 거는 자리가 API Shield다. API Shield는 mTLS 외에도 schema validation(우리 OpenAPI 명세에 안 맞는 요청을 거르는 것)·sequence rules(API 호출 순서가 정상인지 검증)·sensitive data detection 같은 도구를 묶어 둔다. 외부 파트너에게 API를 여는 자리, 모바일 앱이 우리 백엔드에 붙는 자리, 내부 서비스 간 통신을 한 단 더 단단히 묶는 자리에서 쓴다.

설정의 큰 틀은 이렇다. Cloudflare에 우리 자체 CA를 등록하고, 그 CA로 클라이언트 인증서를 발급해 파트너에게 준다. Cloudflare 룰에서 “이 도메인·이 경로로 들어오는 요청은 우리 CA로 발급된 클라이언트 인증서가 있어야 통과시킨다”를 한 줄 건다. 통과한 요청에는 인증서 정보가 헤더로 박혀 origin에 전달된다. origin Worker는 그 헤더로 “어느 파트너의 요청인가”를 확인한다.

기억해두자 — mTLS는 사용자 인증이 아니라 클라이언트 시스템 인증이다. 사람을 식별하지 않는다. B2B API·모바일 앱·내부 서비스 간처럼 클라이언트가 시스템인 자리에서 쓴다. 사람 인증과는 결이 다르다는 점을 흐리지 말자.

사례 — 공개 API에 mTLS·WAF·Turnstile 한 줄로

toby-shop이 외부 파트너에게 주문 조회 API를 열었다고 해보자. 요구사항은 셋이다 — 파트너 시스템 외에는 못 부르게, 알려진 공격 패턴은 엣지에서 거르게, 사람 흉내 내는 봇은 별도 신호로 한 번 더 잡게.

세 도구를 차곡차곡 쌓아 본다.

1단 — WAF 룰 한 줄. partners.toby-shop.com/orders로 들어오는 요청은 GET·POST만 허용하고, body에 SQL injection·XSS 패턴이 보이면 차단. Cloudflare Managed Ruleset과 OWASP Ruleset을 켜고, Custom Rule 한 줄을 더 얹는다 — “이 경로의 PUT·DELETE 요청은 무조건 block”.

2단 — API Shield mTLS. 파트너 회사마다 우리 CA로 발급한 클라이언트 인증서를 한 장씩 준다. Cloudflare 룰에 “이 도메인으로 들어오는 요청은 우리 CA 인증서가 있어야 통과”를 한 줄 건다. 인증서 없는 요청은 엣지에서 403으로 끊긴다 — origin Worker는 이 요청을 보지도 못한다.

3단 — Turnstile은 form 위에만. 이 API는 시스템 ↔︎ 시스템이라 Turnstile은 안 붙인다. 다만 같은 도메인의 파트너 셀프서비스 화면(예: 신규 파트너 가입 form, API key 발급 화면) 앞에는 Turnstile을 한 줄 얹는다. 사람의 form 제출과 봇의 form 제출을 구분하는 자리다.

origin Worker는 이렇게 짤 수 있다.

import { Hono } from "hono";

const app = new Hono();

app.use("/orders/*", async (c, next) => {
  // mTLS로 검증된 클라이언트 인증서 정보가 헤더로 박혀 있다
  const certHeader = c.req.header("Cf-Client-Cert-Spki");
  const partnerId = c.req.header("Cf-Client-Cert-Subject-DN");

  if (!certHeader || !partnerId) {
    return c.json({ error: "client cert required" }, 401);
  }

  // 파트너별 권한 분기
  c.set("partnerId", partnerId);
  await next();
});

app.get("/orders/:id", async (c) => {
  const partnerId = c.get("partnerId");
  // partnerId 기반으로 그 파트너가 볼 수 있는 주문만 반환
  return c.json({ id: c.req.param("id"), partnerId });
});

export default app;

Cf-Client-Cert-* 헤더는 Cloudflare가 mTLS 검증 후 박아주는 헤더다. origin은 이 헤더를 신뢰해 파트너를 식별한다. 단 — origin이 Cloudflare를 거치지 않은 요청을 받지 않게 막는 건 우리 책임이다 (origin SG에서 Cloudflare IP만 허용하거나, origin이 들어오는 토큰을 한 번 더 검증). 안 그러면 누군가 origin 직접 IP를 알아내 헤더를 위조해 들어올 수 있다.

이 세 단을 함께 켜두면, 파트너 API의 보안은 거의 자동이 된다. 우리가 직접 짜는 건 partner-별 권한 로직 한 줄뿐이다. ALB + WAF + Lambda Authorizer + Cognito + KMS의 조합으로 같은 그림을 그리려고 했던 사람이라면, 이 단순함이 살짝 어이없게 느껴질 수 있다. 그게 정상이다.

Workers + Auth.js·Lucia·Clerk — 일반 사용자 인증

이제 화제를 바꿔 일반 사용자 회원가입·소셜 로그인·세션 관리로 넘어가 보자. 이쪽은 Access의 영역이 아니라 — Access는 SSO 게이트로 앱 앞단에 두는 것 — 우리 앱 안쪽에서 Auth.js·Lucia·Clerk·자체 구현으로 직접 짜는 영역이다.

네 갈래를 비교해 보자.

Auth.js (NextAuth) — Next.js 생태계에서 가장 무난한 선택. OAuth provider 50개 이상이 기본으로 들어 있고, OpenNext on Cloudflare 환경에서도 잘 돈다. session storage를 D1 또는 KV에 둘 수 있다. Drizzle 어댑터까지 짝으로 쓰면 7장에서 그렸던 D1 + Drizzle 그림과 자연스럽게 이어진다.

Lucia — Workers·Edge에 친화적인 minimal auth 라이브러리. “magic” 적은 코드로 명시적인 흐름을 짠다. Auth.js가 너무 큰 추상으로 느껴지는 사람, refresh token rotation·session invalidation 같은 동작을 손에 쥐고 짜고 싶은 사람에게 잘 맞는다. DB는 D1 또는 Hyperdrive 너머의 Postgres 어디든.

Clerk — SaaS형 인증 서비스. 회원가입·로그인·MFA·비밀번호 재설정·이메일 확인 같은 모든 흐름을 Clerk에 위임한다. UI 컴포넌트도 함께 제공된다. 도입 속도가 가장 빠르지만, 사용자 수에 비례해 비용이 든다. MVP·짧은 사이클로 출시해야 하는 자리에서 쓸 만하다.

자체 구현 (Hono + JWT + KV) — 가장 가벼운 길. Hono 미들웨어 한 줄로 JWT 검증, KV에 세션 저장, OAuth 콜백은 직접 짜기. 의존성이 적고 코드를 손에 쥐고 있다는 안도감이 있다. 다만 refresh token rotation, session revoke, OAuth 50개 provider 호환 같은 디테일을 모두 직접 책임진다.

어떤 걸 고를까? 정답은 없지만 가이드는 이렇다.

새 SaaS · MVP · 짧은 사이클이라면 Clerk
Next.js 위에 평범한 소셜 로그인이라면 Auth.js
Workers 단독 · 코드 정밀 제어가 필요하면 Lucia
인증 흐름이 단순하고 의존성을 줄이고 싶으면 Hono + JWT + KV

5장의 결정 프레임 표현으로 옮기면 — Clerk은 “Move now·운영 부담 최소”, Auth.js는 “표준 패턴 그대로”, Lucia는 “edge-native 가벼움”, 자체는 “lock-in 회피”가 각각의 sweet spot이다.

Auth.js + D1 + Workers — 코드 한 토막

가장 흔한 그림인 Auth.js + D1 + Google 로그인을 코드로 그려 보자. OpenNext 위가 아니라 순수 Workers + Hono 환경이다.

// src/auth.ts — Auth.js v5 코어 설정
import { Auth } from "@auth/core";
import Google from "@auth/core/providers/google";
import { D1Adapter } from "@auth/d1-adapter";

type Env = {
  AUTH_SECRET: string;
  GOOGLE_CLIENT_ID: string;
  GOOGLE_CLIENT_SECRET: string;
  DB: D1Database;
};

export function authHandler(req: Request, env: Env) {
  return Auth(req, {
    adapter: D1Adapter(env.DB),
    secret: env.AUTH_SECRET,
    providers: [
      Google({
        clientId: env.GOOGLE_CLIENT_ID,
        clientSecret: env.GOOGLE_CLIENT_SECRET,
      }),
    ],
    session: { strategy: "database" },
    trustHost: true,
  });
}

Hono 라우터에 붙이는 자리는 한 줄이다.

// src/index.ts
import { Hono } from "hono";
import { authHandler } from "./auth";

const app = new Hono<{ Bindings: Env }>();

// /auth/* 모든 요청을 Auth.js에 위임 — signin, callback, signout, session 등
app.all("/auth/*", (c) => authHandler(c.req.raw, c.env));

// 보호된 라우트 — 세션이 없으면 401
app.get("/me", async (c) => {
  const sessionRes = await fetch(
    new URL("/auth/session", c.req.url),
    { headers: c.req.raw.headers },
  );
  const session = (await sessionRes.json()) as { user?: { email: string } };
  if (!session.user) return c.json({ error: "unauthenticated" }, 401);
  return c.json({ email: session.user.email });
});

export default app;

wrangler.toml에는 D1 바인딩과 secret 세 개를 적어준다.

name = "toby-shop-auth"
main = "src/index.ts"
compatibility_date = "2026-04-01"

[[d1_databases]]
binding = "DB"
database_name = "toby-shop"
database_id = "your-d1-id"

# AUTH_SECRET, GOOGLE_CLIENT_ID, GOOGLE_CLIENT_SECRET은
# wrangler secret put 으로 등록

wrangler secret put AUTH_SECRET
wrangler secret put GOOGLE_CLIENT_ID
wrangler secret put GOOGLE_CLIENT_SECRET

이 한 사이클이면 Google 소셜 로그인이 동작한다. 사용자가 /auth/signin/google로 들어가면 Google OAuth로 보내지고, 콜백이 돌아오면 Auth.js가 D1에 사용자·계정·세션을 기록한다. 세션은 쿠키로 클라이언트에 박히고, 우리는 /auth/session 엔드포인트로 현재 세션을 언제든 조회할 수 있다.

세션을 KV에 두고 싶다면 D1Adapter 자리에 KV 어댑터로 바꾸면 된다. 7장에서 본 KV vs D1 결정과 결이 같다 — 세션은 read-heavy + eventually consistent로 충분하니 KV가 잘 맞는 자리다. 다만 Auth.js의 표준 KV 어댑터는 별도 패키지를 골라야 하고, 일부는 커뮤니티 메인테인이다. 시작은 D1 어댑터로 안정적으로, 트래픽이 늘면 세션만 KV로 분리하는 흐름이 무난하다.

KV 세션의 일관성 — 60초의 의미

KV에 세션을 둘 때 한 번 짚어둘 게 있다. KV는 eventually consistent이고 전파에 최대 60초가 걸린다. 사용자가 로그아웃을 누르고 KV의 세션 키를 지웠다고 해도, 다른 PoP에서는 잠깐 옛 세션이 보일 수 있다는 뜻이다. 이게 무엇을 의미하는지 두 갈래로 정리하자.

보통 로그인·로그아웃 흐름에서는 문제 없다. 사용자가 한 PoP에서 로그인하고, 같은 사용자가 같은 디바이스로 같은 PoP 근처에서 다시 들어오는 게 보통이다. 같은 PoP의 KV는 즉시 일관된다. 글로벌 전파 60초가 보이는 자리는 다른 PoP에서 들어오는 매우 드문 케이스다.

중요한 보안 이벤트에서는 한 단 더. 비밀번호 변경 직후·다른 디바이스 강제 로그아웃·세션 revoke 같은 자리에서는 KV의 60초 전파가 위험할 수 있다. 이 자리에는 D1에 “revoked sessions” 테이블 한 장을 두고, 미들웨어가 세션 검증 시 D1을 한 번 더 보게 짠다. read는 D1로 한 번 더 가지만, security-critical 동작은 즉시 일관성을 보장한다. KV의 빠름과 D1의 일관성을 한 자리에 섞는 패턴이다.

기억해두자 — KV·D1·DO 중 어느 한 도구로 세션을 다 풀려고 하지 말자. 세션의 read와 revoke는 일관성 요구가 다르다. 빠른 read는 KV, 즉시 revoke는 D1으로 갈라두는 편이 낫다.

사례 — Workers + Auth.js로 Google 로그인 + KV 세션 한 사이클

위 그림을 그대로 손가락에 옮겨 보자. toby-shop 사용자가 Google로 로그인하고, 세션은 KV에서 빠르게 읽고, 로그아웃은 D1의 revocation 테이블에 한 줄을 박아 즉시 무효화하는 그림이다.

// src/middleware/session.ts
import type { MiddlewareHandler } from "hono";

type Env = {
  SESSIONS: KVNamespace;
  DB: D1Database;
};

export const sessionMiddleware: MiddlewareHandler<{ Bindings: Env }> = async (
  c,
  next,
) => {
  const sessionToken = c.req.header("Cookie")
    ?.match(/session=([^;]+)/)?.[1];

  if (!sessionToken) {
    c.set("user", null);
    return next();
  }

  // 1단 — KV에서 세션 읽기 (빠름, eventually consistent)
  const session = await c.env.SESSIONS.get(sessionToken, "json") as
    | { userId: string; email: string; expiresAt: number }
    | null;

  if (!session || session.expiresAt < Date.now()) {
    c.set("user", null);
    return next();
  }

  // 2단 — D1에서 revoke 여부 확인 (강한 일관성)
  const revoked = await c.env.DB.prepare(
    "SELECT 1 FROM revoked_sessions WHERE token = ? LIMIT 1",
  )
    .bind(sessionToken)
    .first();

  if (revoked) {
    // KV에서도 지워둔다 (eventual cleanup)
    c.executionCtx.waitUntil(c.env.SESSIONS.delete(sessionToken));
    c.set("user", null);
    return next();
  }

  c.set("user", { id: session.userId, email: session.email });
  await next();
};

로그인 콜백 자리는 Auth.js에 위임하되, 세션 발급 후 KV에 한 줄 박는 hook을 한 단 추가한다.

// src/auth.ts (events hook)
events: {
  signIn: async ({ user, env }) => {
    const token = crypto.randomUUID();
    const expiresAt = Date.now() + 30 * 24 * 60 * 60 * 1000; // 30일
    await env.SESSIONS.put(
      token,
      JSON.stringify({ userId: user.id, email: user.email, expiresAt }),
      { expirationTtl: 30 * 24 * 60 * 60 },
    );
    // 쿠키 박는 자리는 Auth.js 또는 직접 Set-Cookie로
  },
  signOut: async ({ token, env }) => {
    // KV에서도 지우고, D1에도 revocation 박기
    await env.SESSIONS.delete(token);
    await env.DB.prepare(
      "INSERT INTO revoked_sessions (token, revoked_at) VALUES (?, ?)",
    )
      .bind(token, Date.now())
      .run();
  },
},

이 한 사이클이면 사용자 로그인 흐름은 KV의 빠름을, 로그아웃·revoke는 D1의 강한 일관성을 함께 누린다. Spring 개발자의 익숙한 그림으로 옮기면 — Spring Session + Redis(빠른 세션) + DB(audit log) 조합과 비슷한 자리에 있다. 다만 우리는 두 도구가 한 wrangler.toml 안에 바인딩으로 묶여 있어 운영의 무게가 가볍다.

여기에 11장 앞부분의 도구를 한 줄씩 더 얹어 보자. 로그인 form 앞에는 Turnstile 한 단(브루트포스 봇 차단), 회원가입에는 WAF rate limit 한 단(같은 IP에서 분당 10회 이상 가입 시도 차단), 그리고 어드민 페이지는 Access 한 단으로 한 번 더 막는다. 그러면 사용자 인증 한 묶음이 — Cloudflare 엣지의 WAF·Turnstile·Access · Worker 안의 Hono 미들웨어 · KV·D1의 데이터 단 — 세 층으로 쌓이고, 각 층의 책임이 또렷이 갈라진다. Spring SecurityFilterChain 한 줄에 모든 걸 모으던 그림과는 결이 다르지만, 분산 환경에서는 이 갈라짐이 더 안정적이다.

사례 — 사내 Grafana를 한 번에 노출

이번 장의 도구들을 한 그림으로 묶어 보자. toby-shop 운영팀이 사내 Grafana를 외부에서 쓰고 싶어 한다. 요구사항은 셋이다.

EC2의 어떤 포트도 외부에 열지 말 것
회사 Google Workspace 계정으로만 들어갈 수 있을 것
회사 발급 노트북에서만 들어갈 수 있을 것

전통적인 AWS 패턴이라면 — VPN 한 번 깔고, ALB에 Cognito Authorizer 붙이고, 회사 노트북 인증을 Cognito 위에 또 한 겹 짜는 — 이 세 줄을 풀어내는 데 며칠이 걸린다. Cloudflare 한 묶음으로는 한나절이면 된다. 절차를 그려 보자.

1단계 — Cloudflare Tunnel로 EC2 노출. EC2에 cloudflared 데몬을 띄우고 localhost:3000(Grafana)을 grafana.toby-shop.com에 매핑한다. 앞서 본 명령어 그대로다. 이 시점에 EC2의 SG는 inbound 0/0을 모두 닫아도 된다.

2단계 — Cloudflare Access 정책 부착. Zero Trust 대시보드에서 grafana.toby-shop.com에 Access 애플리케이션을 만든다. Identity provider는 Google Workspace로 추가하고 (OIDC client ID·secret 한 번 입력), 정책은 “이메일 도메인이 @toby-shop.com인 사용자만 통과”로 한 줄 건다.

3단계 — Device posture 추가. 같은 정책에 device posture 조건을 한 줄 더 건다 — “디바이스 인증서가 발급된 노트북만 통과”. 회사가 발급한 노트북에는 mTLS 클라이언트 인증서를 미리 깔아 두는 식이다. 또는 더 단순한 길로, WARP 클라이언트가 동작 중이고 회사 zone에 enroll된 디바이스만 통과로 잡을 수도 있다.

4단계 — Grafana 인증 위임. Grafana는 자기 인증 화면을 끄고, Access가 박아 주는 Cf-Access-Authenticated-User-Email 헤더를 신뢰해 사용자를 식별하도록 설정한다 (Grafana의 auth.proxy 모드). Access의 JWT signature를 한 번 더 검증하면 더 안전하다 — Cloudflare 공식 JWKS endpoint에서 키를 받아 Grafana가 직접 검증할 수 있다.

이 네 단계로 끝이다. 결과 — 외부에서 grafana.toby-shop.com을 열면 회사 Google 로그인 → device posture 검사 → Access JWT 발급 → Grafana 도착이라는 흐름이 자동으로 돈다. EC2의 어떤 포트도 외부에 열지 않은 채로. SG는 깨끗하고, 보안팀은 잠을 더 잔다.

같은 패턴으로 Jenkins·Argo·Kibana·내부 어드민 페이지를 한 도메인씩 더해 가면 된다. cloudflared config의 ingress 항목에 한 줄씩 늘리고, Access 애플리케이션에 한 개씩 등록하기. SSO 통합을 도구마다 따로 짜던 세계와는 무게가 다르다.

무너지는 자리 — Zero Trust도 만능은 아니다

이 책이 광고서가 아닌 이상 한 번 더 정직하게 짚고 가자. 위에서 푼 그림들이 어디서 무너지는가.

Access는 enterprise IdP에 깊이 의존한다. Google Workspace·Okta·Azure AD 같은 IdP가 살아 있어야 동작한다. IdP가 죽으면 Access 뒤의 모든 앱이 같이 죽는다. 회사가 IdP 한 곳에 묶이는 셈이라, IdP 자체의 가용성이 critical path가 된다. 이건 AWS Identity Center에 묶이는 그림과 비슷한 무게다 — 단일 의존을 받아들이는 결단이 필요하다.

Tunnel은 cloudflared 데몬의 운영 부담을 새로 만든다. ALB가 알아서 풀어주던 가용성·헬스체크·로깅을 우리가 cloudflared replica로 짊어진다. 한 EC2에만 cloudflared를 띄우면 그 EC2가 죽는 순간 터널이 끊긴다. Production에서는 최소 두 대 이상에 같은 터널 ID로 cloudflared를 띄워야 하고, 그 데몬의 헬스·로그·버전 업그레이드를 운영 절차에 포함해야 한다. 무료라고 해서 운영비가 0인 건 아니다.

Bot Management와 Turnstile은 일부 정교한 봇을 못 잡는다. 사람이 쓰는 도구를 흉내 내거나, residential proxy를 거쳐 사람처럼 행동하는 봇은 점수가 사람 가까이 나온다. 결제 abuse·credential stuffing 같은 자리에서는 Cloudflare 한 단에 모두 맡기지 말고, 우리 application logic에 rate limit·abuse detection 한 단을 더 넣는 편이 낫다. “Cloudflare가 막아줄 거야”라는 가정은 위험하다.

mTLS는 인증서 운영의 책임을 가져온다. 발급·rotation·revocation을 우리가 직접 짊어진다. 한 파트너의 인증서가 만료되면 그 순간 그 파트너의 통신이 끊긴다. 만료 알림과 자동 rotation 절차를 미리 깔아두지 않으면, 6개월 뒤 새벽 알림이 울린다. 끔찍한 일이다.

IAM의 정교한 정책 언어는 정말 등가물이 없다. 우리가 IAM의 condition·NotAction·resource ARN 패턴 같은 정밀한 표현에 익숙하다면, Cloudflare의 Bindings + Access policy + WAF rule 조합은 처음에 거칠게 느껴질 수 있다. 표현력의 한계다. 정교한 권한 그래프를 그리는 자리는 Cloudflare 단독이 어렵다 — 외부 IAM 시스템(Okta·Auth0·OPA·자체 권한 서비스)을 한 단 더 두는 편이 낫다.

Access의 JWT 검증을 origin에서 안 하면 우회 위험이 있다. Cloudflare 엣지를 거치지 않고 origin에 직접 닿는 경로가 한 줄이라도 있다면 — 누군가 origin IP를 알아내거나, DNS를 우회한다면 — Access가 무용지물이 된다. origin이 들어오는 JWT를 직접 검증하거나, origin이 Cloudflare 엣지에서 온 트래픽만 받도록 mTLS·Cloudflare-only IP 화이트리스트를 origin SG에 한 단 더 두는 게 안전하다.

이 한계들이 도구를 못 쓰게 만드는 건 아니다. 다만 “Cloudflare 켰으니 안전하다”는 단순한 가정으로 잠을 너무 깊이 자지는 말자는 이야기다. Zero Trust의 핵심은 “어디서도 신뢰를 가정하지 말 것” 아닌가. 도구 자체에도 그 원칙을 적용해 보자.

마무리

이번 장에서 우리는 IAM·Cognito·Verified Access·Site-to-Site VPN의 자리를 Cloudflare One 스택이 어떻게 다시 채우는지 살펴봤다. 핵심은 한 줄이다 — 경계가 아니라 identity로 신뢰를 만든다. Access는 사람·디바이스를 매 요청마다 묻고, Tunnel은 사설망을 outbound-only로 끌어오며, WAF·Bot Management·Turnstile은 들이지 말아야 할 트래픽을 세 각도에서 거른다. mTLS와 API Shield는 시스템 ↔︎ 시스템 신뢰를, Auth.js·Lucia·Clerk·자체 JWT는 일반 사용자 인증을 채운다.

10장의 Hyperdrive와 자연스럽게 짝을 이룬다는 점도 다시 짚어두자. 10장에서 우리는 RDS를 publicly accessible로 두는 그림을 그렸지만, 그게 찜찜하다면 11장의 Cloudflare Tunnel로 사설망 안쪽에서 outbound-only로 RDS를 노출할 수 있다. 두 장을 함께 읽으면, “DB는 AWS, 컴퓨트는 Cloudflare” 하이브리드 패턴이 보안 측면에서도 닫힌 그림이 된다.

기억해두자. Zero Trust는 도구가 아니라 멘탈 모델이다. Access·Tunnel·WAF·Turnstile·mTLS는 그 멘탈을 구현하는 도구일 뿐, 도구를 켜는 것만으로 Zero Trust가 완성되지는 않는다. “어디서도 신뢰를 가정하지 말 것”이라는 한 줄을 우리 시스템 곳곳에 적용해 보자 — 그게 이번 장의 진짜 약속이다.

다음 장에서는 시야를 또 한 번 넓혀, AI·Workflows·Queues·Cron Triggers로 비동기·orchestration·스케줄·LLM 영역을 살펴보자. Step Functions와 SQS, @Scheduled와 Bedrock의 빈자리에 Cloudflare가 무엇을 어떻게 들여놓는지가 다음 페이지에서 펼쳐진다.

12장. AI·Workflows·Queues — Step Functions·SQS·@Scheduled 너머

이런 상황을 한번 가정해보자. 결제가 끝나면 영수증 PDF를 만들고, 그 PDF를 R2에 올린 뒤 사용자에게 이메일로 보내고, 30분 뒤 후속 안내 메일을 한 번 더 보내는 sequence를 짜야 한다. 익숙한 답은 Step Functions다. ASL JSON 한 덩어리를 그리고, Lambda를 다섯 개 묶고, IAM role 다섯 개를 따로 관리하고, CDK 스택에 얹는다. 코드와 워크플로 정의가 두 곳에 분리돼 있어 디버깅할 때마다 두 화면을 번갈아 봐야 한다. 그러다 누군가 옆에서 묻는다. “근데 그 30분 sleep 동안에도 state transition이 돈으로 잡히지?” 한 달 청구서를 떠올리면 살짝 찜찜하다.

그 찜찜함을 한 번 풀어보자. 같은 sequence를 이번에는 Workers 위에서 짠다고 해보자. 코드 한 파일에 step을 줄줄이 적고, 30분 sleep은 비용 0으로 처리되고, 영수증 발송은 Queue로 분리하고, 매시 정각에 도는 health check는 cron 한 줄로 붙는다. AI Gateway 한 겹을 끼워 OpenAI에 먼저 던져보고 실패하면 Workers AI로 fallback한다. 이 그림이 실제로 가능한지, 가능하다면 어디까지 production에 견디는지가 이 장의 주제다.

이 장은 다섯 파트로 길게 간다. Workflows로 Step Functions의 자리를 다시 채우고, Queues로 SQS의 자리를, Cron Triggers로 Spring @Scheduled·EventBridge Scheduler의 자리를 채운다. 그 위에 Workers AI·Vectorize·AI Gateway라는 세 도구를 더 얹어, 작은 RAG 챗봇과 fallback 체인까지 한 사이클을 그린다. 분량이 길지만, 각 파트가 독립적으로 읽혀도 된다. 호흡을 한 번씩 끊으며 따라오자.

Part 1. Workflows — Step Functions를 코드로 다시 그리기

Step Functions 한 달 청구서를 떠올려 보자

먼저 ASL의 무게부터 짚고 가자. Step Functions로 상태 머신을 짜본 사람이라면 알 것이다. 한 step씩 JSON으로 정의하고, Choice·Parallel·Map·Wait를 조합하고, ResultPath로 입출력을 넘긴다. 표현력은 풍부하다. 그런데 가격 모델이 한 번 거슬린다. state transition 단위로 과금된다. Standard workflow는 1,000 transition당 $0.025. 그래서 long-poll, 30분 대기, 사람이 승인할 때까지 기다리는 step도 시간이 길어질수록 비용에 잡힌다 — 정확히는 “transition 횟수”에 잡히지만, 워크플로가 길고 step이 많을수록 그 횟수가 누적된다.

여기에 ASL의 또 한 가지 무게가 있다. 코드와 정의가 분리된다. Lambda 함수 다섯 개의 코드는 TypeScript로 짰는데, 이걸 묶는 워크플로는 별도 JSON에 들어 있다. 디버깅하다 보면 머리가 두 화면을 왔다 갔다 한다. 로컬에서 step 하나를 돌려보려면 Lambda 단위로 돌리거나, AWS Toolkit에서 시뮬레이션하거나, 결국엔 stage에 배포해 놓고 콘솔에서 입력 JSON을 던진다. 익숙해지면 쓸 만하지만, 익숙해지는 데까지의 거리가 멀다.

Cloudflare Workflows는 이 두 가지 무게를 다른 방식으로 푼다. 코드와 정의를 한 곳에 둔다. 그리고 외부 대기 시간은 비용에 잡지 않는다. 하나씩 살펴보자.

Durable execution이 무엇인가

Workflows를 이해하려면 한 단어를 먼저 짚어야 한다. durable execution. 우리말로 “영속 실행” 정도가 된다. 무슨 뜻인가? 워크플로 인스턴스가 실행 도중 어딘가에서 죽어도, 다시 살아나서 다음 step부터 이어 돌릴 수 있다는 뜻이다. 마지막으로 끝낸 step의 결과는 영속 저장소에 적혀 있고, 새 인스턴스는 그 결과를 읽어 다음 step으로 넘어간다.

Step Functions가 이미 같은 일을 한다. Temporal·AWS Durable Functions·Inngest 같은 도구들도 같은 카테고리다. Workflows는 이 패턴을 Cloudflare 식으로 — V8 isolate 위에서 — 재구현한 것이다. 차이는 인터페이스에 있다. ASL JSON 대신 TypeScript 코드 한 파일이다.

import { WorkflowEntrypoint, WorkflowEvent, WorkflowStep } from "cloudflare:workers";

type Params = { orderId: string; email: string };

export class ReceiptWorkflow extends WorkflowEntrypoint<Env, Params> {
  async run(event: WorkflowEvent<Params>, step: WorkflowStep) {
    const { orderId, email } = event.payload;

    const order = await step.do("verify-order", async () => {
      return await this.env.DB.prepare("SELECT * FROM orders WHERE id = ?")
        .bind(orderId).first();
    });

    const pdfUrl = await step.do("render-receipt-pdf", async () => {
      const pdf = await renderReceiptPdf(order);
      const key = `receipts/${orderId}.pdf`;
      await this.env.R2.put(key, pdf);
      return `https://files.toby-shop.example/${key}`;
    });

    await step.do("send-receipt-email", async () => {
      await this.env.MAIL_QUEUE.send({ to: email, kind: "receipt", url: pdfUrl });
    });

    await step.sleep("wait-30-minutes", "30 minutes");

    await step.do("send-followup-email", async () => {
      await this.env.MAIL_QUEUE.send({ to: email, kind: "followup", orderId });
    });
  }
}

코드를 한 줄씩 살펴보자. step.do(name, async () => { ... }) — 이 한 묶음이 한 step이다. 이름과 동작 함수를 같이 넘긴다. 함수가 끝나고 반환된 값은 영속 저장소에 적힌다. 인스턴스가 도중에 죽어도, 다시 살아날 때 이 step은 적힌 결과를 그대로 읽고 다음으로 넘어간다. 즉 step.do 안의 코드는 멱등(idempotent)이거나, 이미 끝난 step은 다시 실행되지 않는다는 가정 위에 짜야 한다. 기억해두자 — 한 step 안에서 같은 부수효과를 두 번 만들면 안 된다. 결제·이메일·외부 API 호출 같은 위험한 부수효과는 step 단위로 깔끔히 떨어뜨리자.

step.sleep("wait-30-minutes", "30 minutes") — 이게 이번 장의 주연 중 하나다. 30분을 기다린다. 그 30분 동안 워커가 살아 있을까? 그렇지 않다. 인스턴스는 잠들어 있다가, 30분 뒤에 다음 step부터 다시 살아난다. 그 30분 동안 CPU는 0이고, 비용도 0에 가깝다. Step Functions였다면 state transition이 누적되는 자리에서 Workflows는 가격이 사실상 사라진다. long-poll·승인 대기·후속 알림 같은 시나리오가 많을수록 가격 격차가 커진다.

step.waitForEvent 같은 API도 있다 — 외부에서 특정 이벤트가 도착할 때까지 기다리는 step이다. 사람이 승인할 때까지, webhook이 도착할 때까지, 또 다른 워크로드가 신호를 보낼 때까지 기다린다. 이 자리도 마찬가지로 비용 0이다.

Step Functions ↔︎ Workflows 한 페이지 매핑

머리에 그림 하나로 박아두자.

개념 | Step Functions | Workflows
정의 형식 | ASL JSON | TypeScript 코드
step 정의 | Task state | step.do(name, fn)
분기 | Choice state | 그냥 if
병렬 | Parallel state | Promise.all([step.do(...), step.do(...)])
반복 | Map state | for 루프 + step.do
대기 | Wait state | step.sleep("...", "30 minutes")
외부 이벤트 | Task token | step.waitForEvent
과금 | state transition 수 | 실행 중 CPU time만

ASL의 표현력 중 한 가지가 사라졌다는 점은 짚어야 한다. AWS 서비스 통합이다. Step Functions에는 200+ AWS 서비스 액션이 ASL 안에서 직접 호출 가능한 형태로 들어 있다. SNS publish, S3 putObject, DynamoDB UpdateItem 같은 호출을 Lambda 없이 한 줄로 적을 수 있다. Workflows에는 그런 통합이 없다 — 외부 호출은 step 안에서 SDK·fetch로 직접 적는다. 코드 한 줄이 늘어난다고 보면 된다. 다만 Bindings가 빛나는 자리이기도 하다. R2·D1·KV·Queue·Service binding이 this.env.X로 그대로 쓰이니, “AWS 서비스 통합 200개”는 없어도 Cloudflare 안에서의 통합은 매끄럽다.

Workflows를 어떻게 시작하나

wrangler.toml에 한 묶음 적어주면 된다.

name = "toby-shop-jobs"
main = "src/index.ts"
compatibility_date = "2026-04-01"

[[workflows]]
name = "receipt-workflow"
binding = "RECEIPT"
class_name = "ReceiptWorkflow"

이제 다른 Worker에서 이 워크플로를 시작하려면 한 줄이다.

const instance = await env.RECEIPT.create({
  params: { orderId: "ord-1234", email: "user@example.com" },
});
console.log("workflow id:", instance.id);

대시보드에 가면 인스턴스 목록·각 step의 상태·실패 step의 stack trace가 보인다. 실패한 step은 자동 재시도된다 — backoff 정책도 step 단위로 설정 가능하다. 어떤 step에서 retry exhaust가 나면 인스턴스 자체가 멈추고, 우리가 이어서 처리할 수 있는 상태로 남는다.

retry 정책을 한 step에 붙이려면 두 번째 인자로 옵션 객체를 넘기면 된다.

await step.do(
  "send-receipt-email",
  {
    retries: { limit: 5, delay: "10 seconds", backoff: "exponential" },
    timeout: "1 minute",
  },
  async () => {
    await this.env.MAIL_QUEUE.send({ to: email, kind: "receipt", url: pdfUrl });
  }
);

이 옵션이 Step Functions의 Retry 필드와 1:1로 대응한다. 차이는 — 한 곳에 코드와 retry 정책이 함께 있다는 것뿐이다. 디버깅할 때 두 화면을 왔다 갔다 하지 않아도 된다.

가격 모델 비교 — 30분 sleep이 왜 게임 체인저인가

이 자리에서 한 번 숫자로 짚자. 위 영수증 sequence를 한 달에 100,000건 처리한다고 해보자. 한 sequence에 step 5개, 그 중 한 개가 30분 sleep이다.

Step Functions Standard 가정. 한 sequence가 약 8번의 state transition을 만든다(Task entry/exit, Wait entry/exit 포함). 100,000건 × 8 transition = 800,000 transition. 1,000 transition당 $0.025로 계산하면 월 $20 정도. 작아 보이는가? 그러면 sequence를 길게 만들고, sleep을 늘리고, 재시도를 늘려보자. transition은 그만큼 누적된다. 그리고 sleep 동안 state는 영속 저장소에 머물러 있다 — Step Functions는 그 저장 자체에 또 비용을 잡지는 않지만, 같은 state machine이 동시에 수만 개 떠 있는 시나리오에서는 운영 한도를 신경 써야 한다.

Workflows 가정. 한 sequence의 실제 CPU 시간은 sleep을 빼면 수백 ms 안쪽이다. CPU time × 요청 수 모델이라 — sleep 30분은 비용에 잡히지 않는다. 같은 100,000건이라도 청구서는 일반 Workers 호출 100,000건 + step storage 비용 일부에 가깝다. 정확한 단가는 공식 페이지에서 확인해야 하지만, 체감으로 한 자릿수 낮은 자리에 있다.

이 가격 격차가 sleep이 길고 재시도가 많은 워크로드에서 폭이 가장 크다. 인간 승인 대기 30분, webhook 도착 대기 1시간, 후속 알림 24시간 같은 sequence라면 Workflows의 가격 모델이 분명한 우위를 잡는다. 반대로 sleep 없이 빠르게 끝나는 짧은 sequence라면 격차가 작다 — 그쪽은 가격보다 “코드와 정의가 한 곳에 있다”는 멘탈 모델 이득이 더 크다.

무너지는 자리 — Workflows의 한계

이 책이 광고서가 아닌 이상, 무너지는 자리도 함께 짚자.

AWS 서비스 통합 자체가 깊은 워크플로는 옮기는 비용이 만만치 않다. ASL의 arn:aws:states:::dynamodb:updateItem.waitForTaskToken 같은 깊은 통합 시나리오는 Workflows에서 그대로 옮길 등가물이 없다. Step Functions에 묶인 이력이 길수록 옮기는 일이 부담스럽다.
거대한 batch는 부적합이다. Workflows는 짧은 multi-step orchestration에 어울린다. 30분짜리 ETL을 한 step에 욱여넣는 일은 잘못된 자리다. 그쪽은 ECS/Fargate 또는 Spring Batch가 그대로 더 잘 푼다 (5장 결정 프레임을 다시 펼쳐 보자).
lock-in도 정직하게. Workflows의 step.do·step.sleep API는 Cloudflare 고유다. Temporal로 옮긴다면 비슷한 멘탈이지만 코드는 다시 짜야 한다. 다만 “ASL JSON에 lock-in되는 것”과 “TypeScript 함수에 lock-in되는 것”의 무게는 다르다. 코드는 결국 함수다 — 옮기기는 어렵지만, 구조 자체는 portable한 모양으로 남는다.

Part 2. Queues — SQS의 자리를 채우다

큐는 왜 필요한가, 다시 한 번

이런 자리를 떠올려 보자. 우리가 방금 짠 ReceiptWorkflow의 send-receipt-email step. 이메일 발송은 외부 SMTP 또는 Resend·SendGrid 같은 외부 API를 부른다. 잠깐 외부 API가 흔들리면? 워크플로의 step.do가 실패하고, 자동 retry된다. 그래도 안 되면 워크플로 인스턴스가 그 자리에서 멈춘다. 이메일 한 통 때문에 결제 후 sequence 전체가 멈추는 그림은 살짝 끔찍하다.

그래서 옛날부터 답이 정해져 있었다. 메일은 큐에 넣고, 큐에서 따로 도는 consumer가 하나씩 빼서 발송한다. SQS를 써본 사람이라면 익숙한 그림이다. producer는 메시지를 던지고, consumer는 polling 또는 push로 받아 처리한다. 처리 실패하면 retry, 그래도 안 되면 dead-letter queue로 격리.

Cloudflare Queues는 이 모델을 그대로 옮겨온 도구다. 다만 Cloudflare 식으로 한 겹 가볍다. 어떻게 가볍냐면 — producer와 consumer가 둘 다 Worker다. polling을 우리가 짤 필요가 없다. SQS 콘솔에서 “이 큐를 trigger로 묶어 Lambda를 호출”하던 단계가 Queues에서는 wrangler 설정 한 줄로 끝난다.

Producer와 consumer 한 사이클

producer Worker는 한 줄이면 된다.

await env.MAIL_QUEUE.send({
  to: "user@example.com",
  kind: "receipt",
  url: "https://files.toby-shop.example/receipts/ord-1234.pdf",
});

env.MAIL_QUEUE는 wrangler.toml에 producer binding으로 적어둔 이름이다.

[[queues.producers]]
binding = "MAIL_QUEUE"
queue = "mail-outbound"

consumer Worker는 별도 모듈이다. 같은 큐를 consumer로 등록한다.

[[queues.consumers]]
queue = "mail-outbound"
max_batch_size = 25
max_batch_timeout = 5
max_retries = 3
dead_letter_queue = "mail-dlq"

코드는 이런 모양이다.

export default {
  async queue(batch: MessageBatch<MailJob>, env: Env): Promise<void> {
    for (const msg of batch.messages) {
      try {
        await sendMail(msg.body, env);
        msg.ack();
      } catch (err) {
        msg.retry({ delaySeconds: 30 });
      }
    }
  },
};

코드 한 줄씩 살펴보자. batch.messages는 한 번에 여러 메시지를 받아 처리할 수 있는 묶음이다. max_batch_size: 25이면 최대 25건을 한 호출에서 다룬다 — Worker invocation 비용이 한 번으로 묶이니, 처리량이 높을수록 단가가 떨어진다. msg.ack()는 성공 처리, msg.retry({ delaySeconds: 30 })은 30초 뒤 다시 시도. max_retries만큼 실패하면 자동으로 dead-letter queue(mail-dlq)로 넘어간다.

DLQ 자체도 또 하나의 Queue다. 따로 consumer를 붙여 슬랙 알림·운영자 inbox로 흘려보내거나, 정해진 주기로 다시 꺼내 재처리할 수 있다.

SQS와 비교 — 어디가 같고 어디가 다른가

기준 | SQS | Cloudflare Queues
메시지 본문 한도 | 256KB (SQS Standard) | 128KB
보존 기간 | 최대 14일 | 기본 4일
ordering | 기본 X (FIFO 큐 별도) | 기본 X, partial ordering 옵션
가격 | 요청 수 + payload | 작업 수 (operation)
consumer | Lambda trigger 또는 polling | Worker queue handler
egress | AWS 안에서는 무료, 밖으로 나가면 비용 | 무료
dead-letter queue | 지원 | 지원
retry/visibility timeout | 지원 | 지원

Queues 가격 감각을 한 줄로 잡자면 — 쓰기·읽기·삭제를 합친 “operation” 단위 과금이고, 무료 plan 한도 안에서 hobby·MVP에 충분하다. 정확한 단가 표는 공식 페이지에서 확인하자 (Cloudflare는 가격 모델이 자주 미세 조정된다).

본문 한도가 SQS보다 작다는 점은 한 번 짚어야 한다. 128KB. 큰 payload는 R2에 올리고, Queue에는 R2 key만 던지는 패턴으로 풀면 된다. 사실 SQS도 256KB를 넘으면 같은 패턴(S3에 본문 저장 + 메시지에 key 포함)을 써왔다. 한도 차이가 멘탈을 크게 흔들지는 않는다.

그리고 한 가지 더 — strict global ordering은 보장하지 않는다. Queues는 partial ordering 옵션을 제공하지만, “전 세계에서 보낸 순서대로 정확히”를 약속하지 않는다. 결제 처리·은행 거래 같은 strong ordering이 진짜 필요한 자리라면 SQS FIFO가 더 정직한 선택이고, 더 깊이 가면 Durable Objects 안에 큐를 직접 그리는 패턴이 있다 (8장에서 다룬 actor 모델 기억하자). 일반적인 작업 큐 — 이메일·이미지 변환·webhook fan-out — 에는 Queues의 ordering 모델로 충분하다.

Batch consume와 throughput 한 번 더

batch 사이즈를 어떻게 잡을지가 한 번 더 짚을 자리다. max_batch_size: 25가 기본 권장에 가깝다. 한 번 호출에서 25건을 처리하면 Worker invocation 비용이 25분의 1로 떨어진다. SMTP 호출 같은 외부 의존이 있는 작업이라면 한 batch 안에서 Promise.allSettled로 동시에 던지는 패턴이 자연스럽다.

async queue(batch: MessageBatch<MailJob>, env: Env) {
  const results = await Promise.allSettled(
    batch.messages.map((msg) => sendMail(msg.body, env))
  );

  results.forEach((r, i) => {
    const msg = batch.messages[i];
    if (r.status === "fulfilled") {
      msg.ack();
    } else {
      msg.retry({ delaySeconds: 30 });
    }
  });
}

max_batch_timeout: 5 — 큐에 메시지가 25건이 차지 않더라도 5초가 지나면 그 시점까지 모인 메시지를 묶어 호출한다. throughput이 작은 자리에서 latency가 너무 길어지지 않게 잡는 안전장치다.

DLQ로 빠진 메시지를 어떻게 다룰지도 한 번 정해두자. 흔한 패턴 두 가지다.

첫째, DLQ도 또 하나의 consumer를 붙여 슬랙·이메일로 알림 + 운영자 대시보드에 적기. 사람이 한 번 보고 손으로 재시도할지 폐기할지 정한다. 결제·이메일 같은 자리에 어울린다.

둘째, DLQ에서 정해진 주기로 다시 메인 큐로 복귀. cron trigger가 매시 정각에 DLQ를 비우며 메인 큐로 다시 던지는 패턴. 일시적 외부 장애가 풀리고 나서 자동으로 따라잡는 자리에 어울린다.

어느 쪽이든 — DLQ를 만들어 두고 끝이 아니라 DLQ 자체에도 후속 절차가 있어야 한다. DLQ에 메시지가 쌓이는데 아무도 안 보는 상황은 끔찍한 일이다. 그건 큐를 안 쓰는 것보다 더 위험하다.

Workflow와 Queue를 같이 쓰면

이 자리에서 한 가지 분명히 해두자. Workflows와 Queues는 경쟁이 아니라 짝꿍이다. Workflows는 “이 sequence를 한 멘탈로 추적하고 싶다”는 자리에 어울린다. Queues는 “이 작업 단위를 fire-and-forget으로 떠넘기고 싶다”는 자리에 어울린다. 결제 sequence 자체는 Workflow로 그리고, 그 안에서 이메일 발송이라는 외부 의존이 강한 한 부분만 Queue로 떼어내는 그림이 가장 깔끔하다.

이 그림을 정리하면 우리의 영수증 sequence는 이렇게 흐른다.

[결제 webhook] → ReceiptWorkflow.create()
                     │
                     ├─ verify-order (D1 SELECT)
                     ├─ render-receipt-pdf (R2 put)
                     ├─ send-receipt-email → MAIL_QUEUE.send()
                     │                            │
                     │                            └─ MailWorker (consumer, retry, DLQ)
                     ├─ sleep 30 minutes (비용 0)
                     └─ send-followup-email → MAIL_QUEUE.send()

Workflow가 큰 흐름을 영속적으로 잡고, Queue가 외부 의존이 깊은 한 작업의 retry·DLQ를 책임진다. 각자 잘하는 자리에 둔다.

무너지는 자리 — Queues의 한계

strict global ordering 미보장. 진짜로 순서가 중요한 워크로드는 SQS FIFO 또는 DO 안의 큐 패턴으로 가는 편이 낫다.
본문 128KB 한도. R2 + key 패턴으로 우회 가능하지만, 한 번 짚어두자.
per-queue throughput 한도가 있다. 초당 수천 건 수준에서는 충분하지만, 초당 수십만 건이 필요한 워크로드라면 Cloudflare 영업과 한도 상향을 협의하거나, 큐를 분할 운영하는 패턴이 필요하다.
producer/consumer가 같은 Cloudflare 안이라는 가정. AWS Lambda를 그대로 두고 그 Lambda가 Cloudflare Queue를 consume하려면 Workers 한 겹을 더 둬야 한다 (HTTP pull API도 있지만, 그쪽은 polling 모델로 회귀한다).

Part 3. Cron Triggers — @Scheduled의 자리

매시 정각에 도는 코드 한 줄

이런 그림을 가정해보자. 매시 정각에 외부 health check를 한 번 돌고, 5xx가 일정 비율을 넘으면 슬랙으로 알림을 쏘는 작은 작업. Spring을 써왔다면 손이 자연스럽게 @Scheduled(cron = "0 0 * * * *") 한 줄로 간다. AWS에서는 EventBridge Scheduler에 Lambda를 묶거나, EventBridge rule을 cron 표현식으로 잡아 Lambda를 trigger한다.

Cloudflare에서는 이 자리를 Cron Triggers가 받는다. wrangler.toml에 한 묶음 적어주면 된다.

[triggers]
crons = ["0 * * * *", "*/15 * * * *"]

cron 표현식 두 개. 첫 번째는 매시 정각, 두 번째는 15분마다. 이 한 줄이 EventBridge rule + IAM role + Lambda permission + ARN 문자열을 한꺼번에 대신한다.

코드 쪽은 Worker의 scheduled handler에 적는다.

export default {
  async scheduled(event: ScheduledEvent, env: Env, ctx: ExecutionContext) {
    if (event.cron === "0 * * * *") {
      ctx.waitUntil(runHealthChecks(env));
    } else if (event.cron === "*/15 * * * *") {
      ctx.waitUntil(syncFeed(env));
    }
  },

  async fetch(request: Request, env: Env) {
    return new Response("ok");
  },
};

event.cron이 어떤 trigger가 발화했는지 알려준다. ctx.waitUntil(...)은 응답 후에도 비동기 작업을 끝까지 마치도록 하는 한 줄 — 9장·10장에서 이미 만났다. 한 Worker가 여러 cron을 갖되 분기 처리를 한 곳에서 하는 패턴이 깔끔하다.

@Scheduled ↔︎ Cron Trigger 매핑

개념 | Spring @Scheduled | EventBridge Scheduler | Cron Trigger
정의 위치 | 코드 어노테이션 | IaC + 콘솔 | wrangler.toml
cron 형식 | Spring cron (6필드) | UNIX cron (5/6필드) | UNIX cron (5필드)
실행 환경 | JVM 안 | Lambda invocation | Worker invocation
다중 schedule | 메서드마다 | rule마다 | 한 Worker에 N개
분기 | 메서드별 자동 | rule input으로 | event.cron 분기
timezone | JVM TZ | timezone 옵션 | UTC 기본

기억해둘 한 가지 — Cron Trigger의 cron 표현식은 UTC 기준이다. 한국 시각으로 매일 오전 9시에 도는 보고서를 짜고 싶다면 0 0 * * * (UTC 0시 = KST 9시) 식으로 변환해 적자. 익숙해지면 자연스럽지만, 처음에는 한 번 헷갈린다.

또 하나 — 단일 invocation에 CPU time 한도가 적용된다. 보고서 한 통 돌리는 정도라면 충분하지만, 큰 batch ETL을 cron 한 방에 욱여넣는 일은 적합하지 않다. 그쪽은 Workflows로 step을 쪼개거나, ECS Fargate에 두는 편이 낫다.

실습 — 매시 health check + Queue 알림

위 코드를 한 사이클로 묶어보자. 매시 정각에 외부 endpoint 5개를 health check하고, 실패가 있으면 ALERT_QUEUE로 흘려보낸다. consumer는 슬랙·이메일 등으로 fan-out한다.

async function runHealthChecks(env: Env) {
  const targets = [
    "https://api.toby-shop.example/health",
    "https://admin.toby-shop.example/health",
    // ...
  ];

  const results = await Promise.allSettled(
    targets.map((url) => fetch(url, { signal: AbortSignal.timeout(5000) }))
  );

  const failures = results
    .map((r, i) => ({ url: targets[i], result: r }))
    .filter(({ result }) => result.status === "rejected" || (result.value as Response).status >= 500);

  if (failures.length > 0) {
    await env.ALERT_QUEUE.send({
      kind: "health-check-failure",
      failures: failures.map((f) => f.url),
      timestamp: new Date().toISOString(),
    });
  }
}

이 작은 함수 한 묶음이 Spring의 @Scheduled + RestTemplate + @Async 알림 발송을 사실상 다 흡수한다. JVM도 띄우지 않고, 서버도 켜둘 필요가 없다. Worker가 매시 정각에 깨어나서 5초 내외로 도는 한 사이클이다.

무너지는 자리 — Cron Trigger의 한계

timezone이 UTC 기본이다. 한국 시각으로 오전 9시 같은 표현을 쓰려면 우리가 변환해야 한다 (EventBridge Scheduler에는 timezone 옵션이 있어 이쪽이 살짝 편하다).
CPU time 한도가 적용된다. 큰 batch ETL은 적합하지 않다 — Workflows로 쪼개거나 ECS에 두자.
재시도 모델이 Queue·Workflow보다 가볍다. 한 invocation이 실패해도 다음 cron까지 재시도가 자동으로 일어나지는 않는다. 중요한 작업이라면 cron handler 안에서 Queue·Workflow를 trigger하고, 그쪽에 retry를 맡기는 편이 낫다.
execution log가 짧다. Workers Logs·Logpush로 따로 흘려보내야 한 달 전 cron이 돌았는지 안 돌았는지를 추적할 수 있다.

Part 4. Workers AI — Bedrock 옆자리

Edge inference라는 한 줄짜리 약속

세 개의 도구(Workflows·Queues·Cron)로 비동기·orchestration·스케줄의 빈자리를 채웠다. 이제 살짝 결이 다른 영역으로 넘어가자. AI다.

Workers AI는 이 책에서 가장 신영역이고, 가장 빠르게 변하는 자리다. 한 줄로 그 본질을 잡자면 — Cloudflare GPU 인프라 위에서 LLM·임베딩·이미지 모델을 edge에서 부른다. Bedrock과 비슷한 카탈로그를 갖되, Cloudflare PoP 가까이에서 inference가 실행된다는 점이 다르다.

코드는 한 줄이다.

const response = await env.AI.run("@cf/meta/llama-3.1-8b-instruct", {
  messages: [
    { role: "system", content: "You answer concisely." },
    { role: "user", content: "Explain edge computing in one sentence." },
  ],
});

env.AI는 Workers AI binding이다. wrangler.toml에 한 줄.

[ai]
binding = "AI"

이 binding 한 줄이 Bedrock의 IAM role + endpoint + boto3 init + region 설정을 다 흡수한다. 모델 ID(@cf/meta/llama-3.1-8b-instruct)만 넘기면 된다. 카탈로그에는 Llama 계열, Mistral, Stable Diffusion, BGE 임베딩 등이 있다. 모델 카탈로그는 자주 추가되고 가끔 사라지기도 하니, 정확한 목록은 공식 페이지를 확인하자.

Bedrock vs Workers AI — 의사결정 표

기준 | Bedrock | Workers AI
위치 | AWS region 내 | Cloudflare PoP edge
모델 카탈로그 | Anthropic Claude, Cohere, Mistral, Titan, Llama, Nova 등 풍부 | Llama, Mistral, BGE, SDXL 등 (카탈로그 좁음)
과금 단위 | 토큰 단위 (모델별) + 일부 캐시 할인 | Neuron 단위 ($0.011/1k Neurons, 일 10k 무료)
latency | region 내 호출, 사용자 위치에 따라 RTT 누적 | edge 가까이, 글로벌 균일
Enterprise feature | VPC endpoint, Knowledge Bases, Model evaluation, Guardrails | 가벼움. AI Gateway가 일부 보완
Anthropic Claude | 직접 호출 가능 | 직접 호출은 없음 (AI Gateway로 우회)
통합 | AWS 안에서 IAM·VPC·CloudWatch 매끄러움 | Bindings로 R2·D1·Vectorize·Queue와 매끄러움

선택 기준을 한 줄로 잡자면 — latency-critical edge 호출과 간편함은 Workers AI, 컴플라이언스·VPC 격리·풍부한 enterprise feature는 Bedrock이다. Anthropic Claude 같은 특정 모델을 production에서 써야 한다면, Bedrock이 그대로 정답이고, Workers AI가 닿지 못하는 자리다 (AI Gateway를 한 겹 끼워 우회는 가능하다 — 다음 파트에서 본다).

Neuron 단위 과금 한 번 더

가격 모델이 Bedrock과 다르다는 점은 짚고 가야 한다. Bedrock은 모델별로 입력 토큰 단가·출력 토큰 단가가 다르다. Workers AI는 Neuron이라는 단위로 추상화돼 있다. Llama 3.1 8B의 1k 토큰이 몇 Neuron인지는 모델별 환산 표가 공식 페이지에 있다 (정확한 수치는 자주 갱신되므로 직접 확인하자).

이 Neuron 추상화가 좋은 점은 — 모델을 바꿔도 가격 멘탈이 한 단위로 잡힌다. 단점은 모델별 진짜 비용 비교가 한 번 더 환산을 거쳐야 보인다는 것. hobby·MVP에서는 일 10k Neurons 무료 한도가 꽤 후하다. 작은 RAG 챗봇 정도라면 무료 한도 안에서 충분히 굴러간다.

무너지는 자리 — Workers AI의 한계

모델 라인업이 Bedrock보다 좁다. Anthropic Claude·Cohere Command 같은 자리는 Workers AI에는 없다 (2026년 5월 기준). 이런 모델이 production 핵심이라면 Bedrock 또는 직접 OpenAI·Anthropic 호출 + AI Gateway 조합이 더 정직하다.
enterprise feature가 가볍다. VPC endpoint, Knowledge Bases, Guardrails 같은 자리는 Bedrock 쪽이 두텁다.
GPU 단위 큰 모델은 부적합할 수 있다. 70B+ 대형 모델·custom fine-tuned 모델 위주라면 Workers AI보다는 SageMaker·Bedrock 쪽이 맞다.
카탈로그 자체가 빠르게 변한다. 작년에 있던 모델이 사라지거나, 같은 모델의 endpoint 이름이 바뀌기도 한다. production에서는 한 번 모델을 고정한 뒤 변경 시 회귀 테스트를 한 번 돌려야 한다.

이 한계를 인정하고 보면, Workers AI는 “모든 AI 호출을 여기서 다 한다”가 아니라 “edge 가까이에서 빠른 응답이 필요한 작은 작업을 가볍게 굴린다” 자리에 가장 잘 맞다. 임베딩 생성·간단한 분류·짧은 응답 생성 — 이쪽이 sweet spot이다. 큰 LLM 호출은 다음 파트의 AI Gateway를 통해 외부 모델로 흘려보내는 패턴이 더 현실적이다.

Streaming 응답 한 번 더

LLM 호출에서 한 가지 더 짚고 가자. streaming 응답이다. 사용자가 챗봇에 질문을 던지면, 응답이 한 번에 떨어지기보다 토큰 단위로 흘러내리는 편이 체감이 좋다. Workers AI는 이 패턴을 표준 ReadableStream으로 그대로 받쳐준다.

const stream = await env.AI.run("@cf/meta/llama-3.1-8b-instruct", {
  messages: [{ role: "user", content: question }],
  stream: true,
});

return new Response(stream, {
  headers: { "content-type": "text/event-stream" },
});

stream: true 한 줄이 전부다. 반환되는 값이 ReadableStream이라 그대로 Response에 얹어 SSE(Server-Sent Events)로 흘려보낼 수 있다. Worker는 이 stream이 끝날 때까지 살아 있되, CPU 시간은 토큰을 가공하는 짧은 순간만 잡힌다. 외부 모델 응답을 기다리는 시간은 — 이미 익숙해졌듯이 — 비용 0이다.

같은 일을 Lambda에서 하려면 Function URL의 streaming 모드를 켜고 별도 응답 형식을 맞춰야 한다. Workers는 Web standards 그대로다. fetch handler 안에서 stream을 반환하면 끝. 이 작은 차이가 챗봇·코파일럿·코드 어시스턴트 같은 자리에서 코드 한 페이지를 줄여준다.

Part 5. Vectorize + AI Gateway — fallback 체인까지

Vectorize — 글로벌 벡터 검색

작은 RAG 챗봇을 짠다고 해보자. 자기 회사 문서 1,000개를 임베딩해 벡터 DB에 저장하고, 사용자 질문이 들어오면 가까운 문서 5개를 찾아 LLM에 함께 던진다. 익숙한 그림이다. 벡터 DB 자리에 OpenSearch k-NN을 써도 되고, RDS에 pgvector를 얹어도 되고, Pinecone·Weaviate 같은 SaaS를 써도 된다. AWS에서는 최근에는 Knowledge Bases for Bedrock이 OpenSearch Serverless를 뒤에 두고 같은 일을 한 번 더 추상화한다 — 다만 region 단위 운영, IAM·VPC endpoint 한 줄, 그리고 매니지드 비용이 한 겹씩 따라온다.

Cloudflare에서는 이 자리를 Vectorize가 받는다. 한 줄로 잡자면 — 글로벌 분산 벡터 DB다. 인덱스를 하나 만들고, 임베딩을 upsert하고, 쿼리 벡터로 nearest neighbor를 부른다. Workers·AI Gateway와 binding 하나로 매끄럽게 묶인다.

// 임베딩 저장
const embedding = await env.AI.run("@cf/baai/bge-small-en-v1.5", {
  text: ["edge computing reduces latency"],
});

await env.VECTORIZE.upsert([
  {
    id: "doc-1",
    values: embedding.data[0],
    metadata: { source: "intro.md", chunk: 0 },
  },
]);

// 검색
const queryEmbedding = await env.AI.run("@cf/baai/bge-small-en-v1.5", {
  text: ["how does edge work"],
});

const matches = await env.VECTORIZE.query(queryEmbedding.data[0], {
  topK: 5,
  returnMetadata: true,
});

env.AI로 임베딩을 만들고, env.VECTORIZE에 저장·검색한다. 두 binding이 Cloudflare 안에서 한 호흡으로 묶인다. 같은 일을 AWS에서 하려면 Bedrock embedding API → OpenSearch ingest → IAM role 두 개 → VPC endpoint 같은 세팅이 필요하다. Cloudflare 식으로는 binding 두 줄이다.

한도 한 번 짚자. 인덱스당 5M vector, 계정당 50k namespace까지 (2026 5월 기준). hobby·MVP에 충분한 규모이고, 중급 production까지는 무난히 견딘다. 다만 hybrid search(keyword + vector)는 미지원이다. 큰 검색 시스템·복잡한 BM25+vector 결합이 필요한 자리라면 OpenSearch를 그대로 두는 편이 낫다.

다른 옵션과 비교 표 한 번 그려두자.

기준 | Vectorize | pgvector (RDS·Neon) | OpenSearch k-NN
위치 | edge 글로벌 분산 | 기존 Postgres 안 | 별도 클러스터
운영 부담 | 매니지드, binding 한 줄 | 기존 RDS 운영에 흡수 | 별도 클러스터 운영
Workers 통합 | binding 즉시 | Hyperdrive 경유 | HTTP fetch
트랜잭션 | 없음 | RDB 트랜잭션 안에서 함께 | 없음
한도 | 5M vec/index | DB 단일 스케일 | 클러스터 스케일
Hybrid search | 미지원 | extension 조합 가능 | 기본 지원

선택은 자기 워크로드를 펼쳐 보면 답이 나온다. 이미 RDS를 쓰고 vector도 RDB 트랜잭션에 묶이길 원한다면 pgvector, 이미 OpenSearch에 full-text가 있고 vector를 한 번 더 얹는 거라면 OpenSearch, 새 RAG·검색 시스템을 글로벌하게 가볍게 깐다면 Vectorize. 5장의 결정 매트릭스를 한 번 더 펼쳐 자기 자리를 찾자.

AI Gateway — AWS에 정확한 등가물이 없는 자리

이제 이 장에서 가장 흥미로운 도구로 가자. AI Gateway다. AWS에 정확한 등가물이 없다. Bedrock도, SageMaker도 같은 자리를 채우지 않는다. 직접 구축하거나, Portkey 같은 외부 SaaS를 쓰는 게 일반적이었다.

AI Gateway가 무엇인가. 한 줄로 — LLM 요청을 가로채는 프록시다. 70+ 모델, 12+ provider(OpenAI, Anthropic, Google, Cohere, Workers AI, Bedrock 등)를 단일 endpoint로 묶는다. 그 위에 다음을 얹는다.

캐싱. 같은 prompt에 같은 응답이 짧은 시간 안에 반복되면 캐시 hit. 최대 90% 지연 감소·비용 절감.
rate limit. provider별·앱별·사용자별로 제한.
retries. 일시적 장애 시 자동 재시도.
fallback. OpenAI가 죽으면 Anthropic으로, 둘 다 죽으면 Workers AI로.
observability. 토큰 수·비용·latency를 한 대시보드에서.

이 다섯 가지가 한 제품에 묶여 있다는 점이 핵심이다. 자체 구축하면 다섯 개 인프라를 따로 운영해야 한다.

OpenAI → Anthropic → Workers AI fallback 체인

코드로 한 번 그려보자. AI Gateway endpoint를 하나 만들고, OpenAI 호환 SDK로 호출하면 된다. 호출 URL만 AI Gateway로 바꾸면, 그 뒤로는 우리가 설정한 라우팅·fallback이 자동으로 적용된다.

import OpenAI from "openai";

const client = new OpenAI({
  apiKey: env.OPENAI_API_KEY,
  baseURL: `https://gateway.ai.cloudflare.com/v1/${env.CF_ACCOUNT_ID}/${env.GATEWAY_NAME}/openai`,
});

const response = await client.chat.completions.create({
  model: "gpt-4o-mini",
  messages: [{ role: "user", content: question }],
});

baseURL을 AI Gateway로 바꿔준 게 사실상 전부다. 우리 코드는 OpenAI를 부르는 평범한 SDK 호출. 그 뒤로 Cloudflare가 다음을 한다.

캐시 확인. 같은 prompt·같은 모델·TTL 안쪽이면 캐시된 응답을 즉시 돌려준다.
OpenAI 호출 시도. 성공하면 응답 + 토큰 사용량을 대시보드에 적는다.
실패 시 fallback. AI Gateway에 fallback rule을 설정해두면, OpenAI 5xx·timeout이 발생했을 때 Anthropic 같은 다른 provider로 자동 재시도한다.
마지막 fallback. Anthropic도 죽으면 Workers AI Llama 모델로 — 카탈로그가 좁아도 “응답이 없는 것보다는 낫다”는 자리에 어울린다.

fallback rule은 AI Gateway 콘솔이나 API로 정의한다. “primary는 OpenAI, secondary는 Anthropic, tertiary는 Workers AI” 식으로 체인을 짜둔다. 우리 코드는 한 곳만 부른다 — client.chat.completions.create. 라우팅은 인프라가 한다.

캐싱도 한 번 더 짚자. AI Gateway의 캐시는 prompt 전체를 key로 잡되, 우리가 cache key를 직접 지정할 수도 있다 — 사용자별 응답이 섞이지 않게 user id를 cache key에 포함하는 패턴이 흔하다. 같은 시스템 prompt + 같은 사용자 질문 + 동일 사용자 → 캐시 hit. TTL은 우리가 정한다. FAQ 같이 응답이 거의 변하지 않는 자리에서 캐시 hit률이 가장 높다 — Cloudflare 자료에 따르면 동일 요청 90%까지 지연 감소가 가능하고, 그만큼 토큰 비용도 깎인다.

rate limit도 한 묶음 짚자. provider별·사용자별·앱별로 분당 호출 수·일당 토큰 수를 잡을 수 있다. 사용자가 우리 챗봇을 악용해 OpenAI 청구서를 폭발시키는 시나리오가 한 번 떠오르면 — 끔찍하다 — 이 한 줄이 중요해진다. 자체 구축이라면 Redis + 토큰 버킷을 직접 짜야 하는 자리가 콘솔에서 한 번에 잡힌다.

이 그림이 왜 정직한가. 한 provider에 lock-in되지 않는다는 뜻이다. OpenAI 가격이 오르면 baseURL은 그대로 둔 채 라우팅을 Anthropic 우선으로 바꾸면 된다. 코드는 손대지 않는다. AWS에서 같은 일을 하려면 자체 게이트웨이를 짜거나, Portkey 같은 외부 SaaS를 한 겹 더 두는 식이다. AI Gateway는 그 한 겹을 Cloudflare 인프라가 직접 제공한다는 점에서 자리가 다르다.

Bedrock 앞에 AI Gateway를 두는 패턴

한 가지 더. AI Gateway는 Bedrock도 provider로 받는다. AWS에 모델이 묶여 있어 옮길 수 없는 회사도, AI Gateway를 앞단에 두면 캐싱·관측·rate limit·fallback의 이득은 그대로 얻는다.

[Worker] → [AI Gateway] → [Bedrock (Anthropic Claude)]
                       ↘ [OpenAI (fallback)]
                       ↘ [Workers AI (last resort)]

이 그림이 14장에서 강조하는 하이브리드 패턴 중 하나다. AWS 안의 모델은 그대로 두고, Cloudflare는 그 앞의 게이트웨이만 채운다. lock-in이 얇아지고, 옮길 자유는 늘어난다.

작은 RAG 챗봇 한 사이클

이 장의 모든 도구를 한 줄에 꿰어보자.

문서 임베딩 ingest (Workflow): R2의 마크다운 문서를 chunk로 쪼개고, 각 chunk를 Workers AI 임베딩 모델로 변환해 Vectorize에 upsert. 한 번에 1,000건이면 step.do로 100개씩 10번 나눠 묶는다.
사용자 질문 처리 (HTTP Worker): 질문을 받으면 임베딩하고 Vectorize에서 top-5 chunk를 찾는다.
LLM 호출 (AI Gateway 경유): top-5 chunk를 context로 넣어 OpenAI에 질문. AI Gateway가 캐시·fallback·관측을 처리한다.
응답 캐시 hit 시 같은 질문 두 번째에는 ms 단위로 답이 돌아온다 — 90% 비용 절감의 자리가 여기다.
저빈도 분석 작업은 cron trigger로 매일 새벽 한 번 돌려, “어제 가장 많이 물은 질문 톱10”을 D1에 적어둔다.

이 한 사이클이 우리 누적 프로젝트 toby-shop의 어드민 옆에 작은 RAG 챗봇으로 붙는다. Workflow·Queue·Cron·Workers AI·Vectorize·AI Gateway가 한 사이클에 다 등장한다.

무너지는 자리 — Vectorize + AI Gateway의 한계

Vectorize는 hybrid search 미지원 (2026 기준). BM25 + vector를 함께 써야 하는 검색 시스템이라면 OpenSearch가 더 정직하다.
AI Gateway는 신생 영역이다. provider 추가·rule 문법·대시보드 UI가 자주 변한다. production에서 핵심 경로로 의존한다면, fallback 자체의 fallback도 떠올려두자 — AI Gateway가 잠깐 흔들릴 때 우리 시스템이 어떻게 보일지.
캐시 일관성. AI Gateway 캐시는 LLM 응답을 그대로 캐싱한다. 사용자별·세션별 응답이 섞이지 않게 cache key 설계를 한 번 짚어야 한다 (잘못하면 다른 사용자의 응답이 보일 수 있다 — 끔찍한 일이다).
provider별 차이가 fallback에서 드러난다. OpenAI와 Anthropic은 응답 형식이 다르다. fallback이 일어났을 때 client 코드가 모든 provider 형식을 처리할 수 있어야 한다 — AI Gateway가 어느 정도 정규화를 해주지만, 완벽하지는 않다.

실습 정리 — 이 장의 결과물

이 장에서 손가락으로 만든 것들을 한 자리에 모으자. toby-shop 누적 프로젝트의 12장 체크포인트(ch12-async-ai)에 다음이 더해진다.

결제 후 영수증 발송 Workflow — 주문 검증 → 영수증 PDF 렌더 → R2 저장 → 이메일 Queue push → 30분 sleep → 후속 안내 메일. step.sleep이 비용 0이라 sequence를 늘려도 한 달 청구서가 흔들리지 않는다.
Mail Queue + Dead-letter Queue — Workflow에서 떼어낸 이메일 발송이 별도 Worker consumer로 돌고, 외부 SMTP 흔들림을 retry·DLQ로 흡수한다.
매시 health check Cron + Alert Queue — [triggers] crons 한 줄로 매시 정각에 외부 endpoint 5개를 점검하고 실패를 슬랙으로 fan-out.
작은 RAG 챗봇 — Vectorize에 회사 문서 임베딩, AI Gateway 경유 OpenAI → Anthropic → Workers AI fallback 체인. 같은 질문 두 번째에는 캐시 hit으로 응답이 즉각 돌아온다.

이 네 가지가 어드민 옆에 한 사이클로 묶여 있다. wrangler tail로 로그를 보면 Workflow 인스턴스가 step별로 진행되는 모습, Queue consumer가 batch로 처리하는 모습, cron 발화 로그, AI Gateway의 cache hit 로그가 함께 흐른다.

마무리

이 장이 길었다. 다섯 도구를 한 호흡에 다뤘으니 그럴 수밖에 없다. 한 번에 다 외울 필요는 없다 — 자기 시스템에 어떤 자리가 있는지를 5장의 결정 매트릭스 위에서 다시 펼쳐 보자. Step Functions가 무겁게 느껴졌던 자리에는 Workflows를 떠올리고, SQS 옆자리에는 Queues, @Scheduled·EventBridge Scheduler 자리에는 Cron Trigger, Bedrock 옆이나 앞에는 Workers AI·AI Gateway가 들어설 자리가 있다.

기억해두자 — 이 다섯 도구는 따로따로 빛나지 않는다. 함께 묶일 때 가장 잘 빛난다. Workflow가 큰 흐름을 잡고, Queue가 외부 의존을 흡수하고, Cron이 정기 작업을 켜고, AI Gateway가 LLM 호출을 정돈한다. 한 도구만 도입하면 “또 하나의 SaaS 호출”처럼 보이지만, 다섯이 binding으로 매끄럽게 묶이면 한 멘탈로 잡히는 sequence가 된다.

물론 모든 자리가 매끄럽지는 않다. Workflows는 AWS 서비스 통합 깊은 워크플로를 옮기는 데 부담이 있고, Queues는 strict global ordering을 약속하지 않으며, Workers AI는 모델 라인업이 좁고, AI Gateway는 신생 영역이라 자주 변한다. 이 한계들을 인정하고 자기 자리에 맞을지 가늠하는 일이 5장 결정 프레임의 또 한 번의 적용이다.

다음 장에서는 이 모든 도구를 production에서 굴리는 일의 정직한 무게를 다룬다. 운영과 정직한 한계다. 비용 모델의 함정, observability 공백, 2025년 두 차례의 outage가 가르쳐 준 것, vendor lock-in을 어떻게 안고 갈지. 이 책이 광고서가 아님을 가장 분명히 드러내는 장이 다음 페이지에서 펼쳐진다.

14장. 마이그레이션 전략 — Strangler Fig 8단계로 어떻게 옮기는가

월요일 오전, 팀 회의실에 모여 있다고 해보자. 누군가가 화이트보드 앞에 서서 안건을 한 줄 적어 둔다. “Cloudflare 본격 도입을 검토합시다.” 13장까지 함께 따라온 우리는 어떤 표정이어야 할까. 환영해야 할까, 한 발 물러서야 할까. 5장에서 결정 워크시트를 한 장 채웠고, 6~12장에서 자리마다의 도구를 익혔고, 13장에서 outage와 lock-in의 정직한 위험까지 마주했다. 그런데도 회의실에서 막상 “그래서 뭘부터 옮기죠?”라는 질문이 떨어지면, 답이 손에 잘 잡히지 않는다.

이유는 단순하다. 무엇을 옮길 것인가는 결정했지만, 어떤 순서로 옮길 것인가가 비어 있기 때문이다. 한꺼번에 다 옮기겠다고 하면 첫째 주에 데이터·컴퓨트·DNS가 동시에 흔들려 사고가 난다. 가장 먼저 옮기고 싶은 부분(예: 비싼 S3 egress)을 덜컥 손대면 그 앞 단의 라우팅·인증·관측이 따라오지 못해 또 사고가 난다. 마이그레이션은 순서가 모든 것이다. 한 번에 너무 많은 것이 흔들리지 않게, 옛 시스템을 부수지 않은 채, 새 시스템이 옛 시스템을 한 겹씩 감싸 자라게 하는 패턴 — 그게 Strangler Fig다.

이 장에서 손에 쥐고 가야 할 것은 한 가지다. 5장의 결정 워크시트 위에 얹을 수 있는 8단계 시퀀스. 각 단계마다 “무엇을 옮기는가, 위험은 어느 정도인가, 깨졌을 때 어떻게 되돌리는가, 어떻게 검증하는가, 얼마나 걸리는가”를 한 표에 담는다. 그러고 나서 하이브리드가 왜 종착점이 될 가능성이 높은지, 흔한 함정 네 가지가 어떤 모습으로 찾아오는지, Java/Spring 백엔드라는 무거운 자산을 어떻게 다뤄야 하는지를 차례로 살펴보자. 책의 마지막 장이니, 결단을 권유하되 강요하지 않는 자세로 함께 가자.

자, Strangler Fig의 본질부터 한 번 짚고 시작하자.

Strangler Fig — 옛 나무를 베지 않는다

이름이 조금 무섭다. 교살무화과. 동남아 열대우림의 이 나무는 다른 나무 위에 씨앗이 떨어지면, 가지에서부터 뿌리를 아래로 내려 본래의 나무를 한 겹씩 감싸며 자란다. 옛 나무가 안에서 천천히 사라지고, 바깥 형태는 새 나무가 차지한다. 마틴 파울러가 이 그림을 소프트웨어 마이그레이션에 가져왔다.

핵심은 단순하다. 옛 시스템을 베지 않는다. 새 시스템이 옛 시스템을 한 겹씩 감싸며 자라게 한다. 어느 시점에서는 옛 시스템과 새 시스템이 동시에 살아 있다. 그 동시 운영 기간이 안전 장치다. 새 시스템이 깨지면 옛 시스템으로 트래픽을 되돌리면 된다. 데이터가 한쪽에서만 살아 있으면 그 한쪽이 진실이다. 옛 시스템이 점점 줄어들다 어느 날 마지막 호출이 사라지면, 그제서야 옛 시스템을 끈다.

이 패턴이 Cloudflare 도입에 잘 어울리는 이유가 두 가지 있다. 첫째, Cloudflare는 AWS 앞단에 자연스럽게 끼어들 수 있다. DNS·CDN·WAF·Tunnel·Workers는 모두 origin을 그대로 둔 채 그 앞에 한 겹을 더 두는 구조다. 옛 시스템(AWS) 위에 새 잎(Cloudflare)을 한 장씩 얹는 그림이 자연스럽다. 둘째, 하이브리드가 임시 상태가 아니다. 많은 시스템에서 마이그레이션의 종착점이 “전부 옮긴 상태”가 아니라 “AWS와 Cloudflare가 각자의 자리를 가진 상태”다. Strangler Fig는 그 종착점에서 멈춰도 자연스럽게 안정적이다. 전부 옮기지 않는다가 답인 경우가 많다는 정직한 메시지를 14장 안쪽에서 한 번 더 강조하겠다.

이제 8단계로 들어가자. 단계마다 위험도 / 롤백 / 검증 / 예상 소요 기간을 함께 묶어서 본다.

8단계 — 가장 안전한 순서

순서를 한 줄로 요약하면 이렇다. 가장 옅은 레이어부터, 가장 깊은 레이어 순으로. DNS는 가장 옅고, 데이터는 가장 깊다. 위험이 낮은 단계가 앞에, 깊은 단계가 뒤에 온다.

1단계 — DNS 이전 (Risk: Low)

가장 먼저 옮기는 것은 도메인의 권한 있는 네임서버다. Route 53(또는 가비아·Namecheap 등)에 있는 DNS 레코드를 Cloudflare DNS로 옮긴다. 옮긴다고 해서 트래픽 자체가 Cloudflare를 거치는 건 아니다. proxy 옵션을 off(회색 구름)로 둔 채 DNS 레코드만 그대로 복사하면, 사용자 → 우리 origin 경로는 한 자도 바뀌지 않는다. 단지 도메인의 이름이 어디서 풀리는지가 달라질 뿐이다.

항목 | 내용
무엇을 | 권한 네임서버를 Cloudflare로. proxy off로 그대로 origin 가리키기
위험도 | Low. 트래픽 경로 변화 없음
롤백 | 도메인 등록기관에서 네임서버를 다시 Route 53으로. 24~48시간
검증 | dig @1.1.1.1 example.com으로 NS·A 레코드 확인. 외부 헬스체크 도구로 글로벌 응답 확인
예상 기간 | 1~3일 (TTL 전파)

여기서 한 가지 잊지 말자. DNS 이전은 DNS만 이전한다. proxy on(주황 구름)으로 켜는 일은 다음 단계의 일이다. 한꺼번에 둘을 다 켜면 캐시·헤더·쿠키 동작이 한 번에 바뀌어 무엇이 깨졌는지 분간이 안 된다. 한 번에 한 손가락씩. 이게 8단계 전체를 관통하는 자세다.

13장에서 다뤘던 single vendor 의존 위험도 이 단계에서 한 번 떠올리자. 운영팀이 신중하다면 secondary DNS를 다른 벤더(Route 53나 NS1 같은)에 운영해 둘 수 있다. Cloudflare DNS API로 두 곳을 동시에 갱신하는 식이다. 첫 단계에서 secondary DNS까지 갖추면, 8단계 전체의 안전 마진이 한 단계 더 두꺼워진다.

2단계 — CDN/WAF (Risk: Low)

DNS가 안정적으로 자리 잡았다면, 이제 proxy를 켤 차례다. 회색 구름을 주황으로 바꾼다. 사용자 → Cloudflare PoP → origin 경로가 만들어진다. 이 한 번의 클릭으로 DDoS 방어, 무료 SSL, 기본 WAF, Bot Management 일부가 따라온다.

항목 | 내용
무엇을 | proxy on. Cloudflare CDN을 origin 앞에 둠. 정적 자산 캐시·기본 WAF 룰 적용
위험도 | Low~Mid. 캐시·헤더 동작 변화. CloudFront와 동시 운영 시 충돌 가능
롤백 | proxy off로 되돌리기. 클릭 한 번. 5분 내 복구
검증 | curl -I 응답 헤더에 cf-ray·cf-cache-status 확인. cache hit 비율 추적
예상 기간 | 1~2주 (캐시 룰 검증 포함)

여기서 두 가지 흔한 함정이 있다. 하나는 CloudFront와의 이중 캐시다. CloudFront를 그대로 두고 그 앞에 Cloudflare를 얹으면, 같은 응답을 두 곳에서 캐시한다. 무효화가 한쪽에서만 일어나면 stale이 끔찍한 모양으로 사용자에게 도달한다. 권장은 CloudFront를 점진 제거하는 그림이다. 새 도메인은 Cloudflare CDN으로 바로, 기존 도메인은 CloudFront 앞에 Cloudflare를 두되 캐시 TTL을 한쪽으로 몰아준다.

다른 하나는 쿠키·인증 헤더다. Cloudflare가 무심코 캐시한 응답에 Set-Cookie가 섞이면, 다른 사용자에게 옛 사용자의 세션이 흘러간다. 끔찍한 일이다. 인증 경로는 cache bypass를 명시적으로 켜자. Page Rules 또는 Cache Rules에서 Cookie: session=*이 있는 요청은 캐시 안 함, Authorization 헤더가 있는 요청도 캐시 안 함 — 이런 룰을 미리 박아 두자.

WAF는 처음에는 기본 룰만 켜는 편이 낫다. 너무 많은 룰을 한꺼번에 켜면 정상 트래픽이 막혀 false positive가 잔뜩 쌓인다. 일주일 정도 log only 모드로 돌려 보고, 정말 막아야 할 패턴이 무엇인지 확인한 뒤 block 모드로 바꾸는 흐름이 안전하다.

3단계 — Tunnel로 사설망을 끌어오기 (Risk: Low)

세 번째 단계는 약간 의외로 들릴 수 있다. 컴퓨트도 데이터도 옮기기 전에 사설망 노출 모델을 먼저 다시 짠다. 왜 이게 앞에 오는가? 다음 4·5·6단계에서 컴퓨트를 옮기기 시작하면, edge에서 도는 새 코드가 우리 origin(EC2·RDS·내부 API)에 닿아야 한다. 그때 origin이 publicly accessible로 노출돼 있지 않은 채로 안전하게 닿을 수 있어야 한다. Cloudflare Tunnel이 그 자리를 채운다.

항목 | 내용
무엇을 | EC2·on-prem에 cloudflared 데몬을 띄워 outbound-only로 Cloudflare에 연결. ALB의 public 노출 줄이기
위험도 | Low. 기존 ALB 제거 전까지는 양쪽 동시 운영 가능
롤백 | cloudflared 종료, ALB로 트래픽 되돌리기. 분 단위
검증 | tunnel 상태 dashboard 확인. 내부 API 응답 정상성 확인
예상 기간 | 3~5일

cloudflared는 우리 사설망 안쪽에서 바깥으로 나가는 연결만 연다. inbound 포트를 열 필요가 없다. 기억해두자 — Cloudflare 쪽으로 outbound로 나간 한 가닥의 터널 안에서, 외부 사용자의 요청이 거꾸로 흘러 들어온다. SG inbound 22·80·443을 다 막아도 동작한다. 11장에서 본격적으로 다룬 패턴 그대로다.

이 단계가 끝나면 origin은 공식적으로 public IP를 가질 필요가 없어진다. 다만 갑자기 ALB를 다 내리지는 말자. ALB는 내부망용으로 남기거나, 또는 이중 운영하다가 다음 단계 끝에서 제거하는 편이 안전하다. 그리고 RDS도 마찬가지다 — publicly accessible로 두기 찜찜한 RDS는 Tunnel을 거쳐 Hyperdrive에서 닿게 할 수 있다(10장 끝에서 예고했던 패턴이다).

4단계 — Edge 로직 이전 (Risk: Mid)

네 번째 단계부터는 컴퓨트의 영역이다. 가장 옅은 컴퓨트 — edge 로직 — 부터 시작하자. CloudFront Functions, Lambda@Edge, viewer request·viewer response·origin request·origin response 어디에 있든 헤더 조작, 리다이렉트, A/B 테스트, 인증 토큰 검증 같은 짧은 코드. 이 자리는 Workers가 자기 집처럼 들어맞는다.

항목 | 내용
무엇을 | CloudFront Functions / Lambda@Edge에 있던 짧은 로직 → Workers로
위험도 | Mid. 런타임 차이(Node API 가용 범위), 헤더 정규화 미묘한 차이
롤백 | Workers Routes에서 해당 라우트 제거하면 즉시 CloudFront 경로 복원
검증 | shadow mirroring(fetch()로 두 경로 같이 호출 후 응답 비교) 권장. Workers Analytics + CloudWatch 양쪽 확인
예상 기간 | 2~3주 (개별 함수 단위)

여기서 한 가지 권장 패턴이 있다. shadow mode 운영이다. Workers를 새로 띄우되, 첫 며칠은 production 트래픽의 응답을 사용자에게 반환하지 않고 비교만 한다. 같은 요청을 Lambda@Edge와 Workers에 동시에 보내고, 응답이 byte-for-byte 같은지 일치율을 본다. 일치율이 99.5% 이상에서 안정되면 그제서야 트래픽을 Workers로 옮긴다. 처음에는 1%, 다음 날 5%, 10%, 50%, 100%. 한 번에 100%로 옮기면 미묘한 차이가 사용자 경험에 그대로 닿는다.

코드 모양으로 보면 이렇다. Lambda@Edge 코드를 Workers로 옮기는 가장 단순한 패턴이다.

// 옛 Lambda@Edge (viewer-request)
export const handler = async (event) => {
  const request = event.Records[0].cf.request;
  if (!request.headers.cookie) {
    return { status: '302', headers: { location: [{ value: '/login' }] } };
  }
  return request;
};

// 새 Workers (route: example.com/admin/*)
export default {
  async fetch(request: Request) {
    const cookie = request.headers.get('cookie');
    if (!cookie) return Response.redirect('https://example.com/login', 302);
    return fetch(request); // origin으로 그대로 흘림
  },
};

event.Records[0].cf.request라는 AWS 고유 객체 모델이 표준 Request로 바뀐다. 이건 lock-in이 옅어지는 신호다 — Workers의 fetch handler는 Web Standards Request/Response를 그대로 쓰기 때문에, 다른 edge 런타임으로 옮길 때도 코드의 본체는 거의 그대로다.

5단계 — API Gateway → Workers Routes (Risk: Mid)

다섯 번째 단계는 API 라우팅 레이어다. AWS에서 API Gateway가 자리하는 영역. 라우트 정의, 미들웨어(인증·rate limit·logging·CORS), 백엔드 호출 분배 — 이 모두를 Workers Routes + Hono 조합으로 다시 그린다.

항목 | 내용
무엇을 | API Gateway의 라우팅·미들웨어 → Workers Routes + Hono
위험도 | Mid. 라우트 매칭 룰 미묘한 차이. CORS·인증 헤더 처리
롤백 | Workers Routes 제거 → API Gateway endpoint로 트래픽 복귀
검증 | 카나리 배포(1% → 100%). 4xx/5xx 비율, p95 비교
예상 기간 | 3~6주 (라우트 수에 비례)

이 단계의 함정은 전부 한 번에 옮기려는 욕심이다. API Gateway에 라우트가 200개 있다고 200개를 한꺼번에 옮기지 말자. 일감이 가벼운 stateless 라우트(예: /healthz, /version, 정적 리다이렉트) 5~10개를 먼저 옮기고 일주일 운영해 본다. 4xx·5xx·p95가 정상이면 다음 묶음으로. 한 번에 한 도메인씩, 한 번에 한 묶음씩. 권장 흐름은 이렇다.

주차 1: /healthz, /version, /robots.txt 같은 무상태 응답
주차 2: GET 위주 read API 한 묶음
주차 3: 인증 필요한 GET 한 묶음
주차 4: POST·PUT·DELETE write API 한 묶음
주차 5+: 외부 webhook 수신 같은 보조 라우트

이 단계가 끝나면 API Gateway의 라우트 비중이 줄어든다. 어느 시점에 0이 되면 API Gateway 자체를 끄거나, 일부는 남겨 둔 채로 운영한다. 후자가 더 흔하다. 전부 옮기지 않는 게 답이라는 메시지를 다시 떠올리자.

6단계 — Stateless Lambda → Workers (Risk: Mid)

여섯 번째는 stateless Lambda의 자리다. 의존성이 가벼운 Node Lambda — Sharp 같은 native binding 없고, 무거운 SDK 없고, 30초 안에 끝나는 함수들. 이 그룹은 Workers로 옮길 수 있다. 옮길 수 없는 Lambda(Java JVM, Python ML, Sharp 의존, 5분짜리 배치)는 그대로 둔다. 5장의 결정 워크시트가 여기서 정확히 답을 준다.

항목 | 내용
무엇을 | 의존성 가벼운 stateless Node Lambda → Workers. 무거운 Lambda는 유지
위험도 | Mid. Node API 호환성, 1~10MB 스크립트 한도, V8 isolate 제약
롤백 | API Gateway·이벤트 소스를 Lambda ARN으로 되돌림
검증 | Workers Analytics의 error rate, p95. CloudWatch와 동시 확인
예상 기간 | 4~8주 (함수 수에 비례)

여기서 한 가지 정직한 한계를 짚자. @aws-sdk/client-*를 그대로 import하면 스크립트 크기가 폭발할 수 있다. AWS SDK v3는 트리쉐이킹이 잘 돼 있긴 하지만, 한 함수에서 DynamoDB·S3·SNS를 동시에 쓴다면 압축된 코드 크기가 1MB 또는 10MB 한도에 부딪힐 수 있다. 옮기는 함수의 SDK 사용 패턴을 미리 점검하자. R2를 쓰는 자리라면 @aws-sdk/client-s3를 그대로 쓰면 되고(R2는 S3 호환), DynamoDB 호출이 남아 있다면 aws4fetch 같은 가벼운 서명 라이브러리로 대체하는 편이 낫다.

옮기는 패턴 자체는 4단계와 비슷하다. shadow mode → 카나리 → 100%. 한 함수씩. 그리고 결정적으로 — 남기는 Lambda는 그대로 둔다. 옮기지 못하거나 옮길 가치가 없는 Lambda는 그 자리에서 잘 돌아간다. AWS에 한 발, Cloudflare에 한 발. 이 분리가 자연스럽다.

7단계 — Workflows·Queues로 비동기 (Risk: High)

일곱 번째 단계부터 위험도가 한 칸 올라간다. Step Functions·SQS·EventBridge에 의존하던 비동기 흐름을 Workflows·Queues·Cron Triggers로 옮기는 일이다. 왜 위험도가 높은가? 비동기 흐름은 상태를 가진다. 진행 중인 instance가 있고, 재시도 카운트가 있고, dead-letter queue가 있다. 옮기는 와중에 메시지가 새거나, 같은 메시지가 두 번 처리되거나, 끝나지 않은 워크플로 instance가 양쪽에 걸린 상태로 멎으면 데이터 정합성이 흔들린다.

항목 | 내용
무엇을 | Step Functions → Workflows, SQS → Queues, EventBridge·@Scheduled → Cron Triggers
위험도 | High. in-flight 메시지·instance 처리, idempotency, exactly-once 가정
롤백 | producer를 SQS·Step Functions로 되돌림. 단, 양쪽 큐에 메시지가 분산된 상태라면 drain 필요
검증 | dual-write 기간 운영 + 처리 결과 비교. Workflow instance 진행률 추적
예상 기간 | 6~10주

권장 패턴은 dual-write다. producer가 한동안 SQS와 Cloudflare Queue 양쪽에 같은 메시지를 보낸다. consumer는 둘 중 한쪽에만 붙어 처리한다. SQS consumer를 쉬게 하고 Queue consumer로 넘기는 식. 이 사이에 idempotency key를 메시지마다 박아 둬야 한다. 같은 message_id로 두 번 처리돼도 안전한 모양이어야 한다. Step Functions → Workflows의 경우는 더 복잡하다. 새 instance만 Workflows로, 진행 중인 instance는 Step Functions에서 끝까지 — 이런 분기가 자연스럽다.

이 단계에서 정직하게 인정할 한 가지가 있다. EventBridge에 정확히 등가인 도구가 Cloudflare에 없다. Pub/Sub, SchemaRegistry, EventBus, EventRule의 풍부한 통합은 Cloudflare 생태계에 아직 없다. 그래서 EventBridge를 깊이 쓰는 시스템이라면, 7단계에서 EventBridge는 옮기지 않는 결정도 합리적이다. Workers에서 외부 이벤트 큐로 webhook을 보내고, 그쪽에서 EventBridge로 흘리는 식의 하이브리드가 현실적인 종착점이다.

8단계 — 데이터 (Risk: High, 가장 마지막)

마지막 단계가 가장 무겁다. 데이터의 자리다. S3 → R2, DynamoDB → KV/D1/DO, RDS → D1 또는 Hyperdrive 그대로. 데이터를 옮기는 일은 거의 모든 마이그레이션에서 가장 위험한 자리다. 옮기는 동안 진실의 출처가 두 곳이 되고, 한쪽이 늦게 갱신되면 사용자 눈에 stale 데이터가 닿고, 잘못 옮기면 데이터 손실은 거의 복구할 수 없다.

항목 | 내용
무엇을 | S3 → R2 (egress 큰 버킷부터), DynamoDB → KV/D1/DO 사용 패턴별, RDS는 그대로 + Hyperdrive
위험도 | High. 정합성, 이중 쓰기 동안의 진실의 출처, 옮기는 비용(S3 → R2 inbound는 AWS egress)
롤백 | dual-write로 양쪽 살아 있다면 read endpoint만 되돌림. single source로 옮긴 뒤엔 단순 롤백 어려움
검증 | hash 비교(rclone, s3 sync –dryrun), 샘플링 row 비교, p99 latency·error rate 추적
예상 기간 | 8~16주 (데이터 양·정합성 검증 깊이에 비례)

S3 → R2부터 살펴보자. egress가 큰 버킷부터 옮기는 게 합리적이다. 미디어 정적 자산이 매월 30TB 다운로드된다면, 그 한 버킷만 옮겨도 월 $2,700 → $200 수준의 절감이 따라온다. 옮기는 절차는 rclone으로 sync, 양쪽 read 운영, 어느 시점에 read를 R2로 단일화, 이후 write까지 R2 단일. 다만 옮기는 그 한 번의 inbound는 AWS egress로 잡힌다는 사실을 잊지 말자(1장에서 이미 짚은 함정이다). 큰 버킷이라면 그 한 번의 청구서가 깜짝 놀랄 만큼 클 수 있다.

DynamoDB → KV/D1/DO는 더 까다롭다. 4·5장에서 강조했듯, DynamoDB 한 줄 매핑은 거짓말이다. 사용 패턴별로 KV·D1·DO 셋 중 하나로 갈라진다. 세션·플래그는 KV, 관계형은 D1, 강한 일관성·per-entity는 DO. 한 DynamoDB 테이블이 여러 패턴을 동시에 담고 있다면 분리부터 한다. 분리 후에 각각을 이전한다. 한꺼번에 옮기려는 시도는 거의 반드시 끔찍한 모양으로 끝난다.

RDS는 한 가지 권장이 분명하다. 그대로 두자. D1으로 풀이전하는 일은 대개 권장되지 않는다. 5년 치 데이터, 인덱스, 마이그레이션 이력, DBA 운영 절차가 그 자리에 묶여 있다. 그 묶음을 풀어 옮기는 비용은 거의 항상 옮겨서 얻는 이득을 초과한다. 권장은 10장에서 다룬 그림이다 — RDS는 그대로, Hyperdrive를 앞에 둔다. 컴퓨트만 글로벌로 흩뿌리고 데이터는 한 자리에. DB는 AWS, 컴퓨트는 Cloudflare. 이게 가장 현실적인 종착점이다.

여기까지가 8단계다. 한 표로 다시 모아 두자.

# | 단계 | 위험 | 롤백 시간 | 예상 기간
1 | DNS 이전 | Low | 1~2일 | 1~3일
2 | CDN/WAF | Low~Mid | 5분 | 1~2주
3 | Tunnel | Low | 분 단위 | 3~5일
4 | Edge 로직 | Mid | 즉시 | 2~3주
5 | API Gateway → Workers Routes | Mid | 즉시 | 3~6주
6 | Stateless Lambda → Workers | Mid | 즉시~수 시간 | 4~8주
7 | Workflows·Queues로 비동기 | High | drain 필요 | 6~10주
8 | 데이터 | High | 어렵다 | 8~16주

총 누적 기간은 6~12개월 수준이다. 이걸 1~2개월에 마치겠다는 시간 추정이 손에 잡히면, 거의 반드시 한 자리에서 깨진다. 시간을 정직하게 잡는 편이 낫다. 그리고 잊지 말자 — 위 표의 단계마다의 시간은 예상이다. 우리 시스템의 복잡도, 팀의 가용성, 옛 시스템의 깊이에 따라 절반이 될 수도, 두 배가 될 수도 있다. 무너지는 자리에서 다시 짚자.

하이브리드가 종착점이다

8단계를 다 거치면 모든 게 Cloudflare에 있을까? 거의 그렇지 않다. 가장 현실적인 종착점은 하이브리드다. 다음 그림이 가장 흔하다.

[해외 사용자]
   ↓
[Cloudflare DNS · WAF · CDN]
   ↓
[Cloudflare PoP의 Workers]   ← 컴퓨트는 여기서 글로벌 분산
   ↓
[Hyperdrive]                  ← 글로벌 connection pool + query cache
   ↓
[AWS RDS Aurora (도쿄)]       ← DB는 여기 그대로
   │
   └─[ECS Fargate Spring Boot] ← 무거운 batch·JVM 도메인은 여기 그대로

이 그림에서 무엇이 안 움직였는지 보자. RDS가 안 움직였다. ECS Spring Boot가 안 움직였다. 마이그레이션·백업·DBA 절차가 안 움직였다. 움직인 것은 사용자 facing 컴퓨트 한 겹과 그 앞단의 라우팅·캐시·보안뿐이다.

이 형태가 임시인가? 아니다. 많은 시스템에서 이게 최종이다. 5년 뒤에도 이 그림으로 운영하는 회사가 흔하다. 왜? 첫째, JVM의 성숙도. Spring Boot + Hibernate + JPA + Spring Batch 위에 쌓인 코드는 그 자리에서 가장 잘 돈다. 둘째, 라이브러리 풍부함. Java 생태계의 PDF·결제·메시징·통계 라이브러리들은 V8 isolate 안으로 옮겨오기 어렵다. 셋째, 팀 역량. Spring 백엔드 팀이 TypeScript Workers를 운영까지 해낼 준비가 되어 있는지는 별개의 문제다. 코드 작성과 운영은 다른 영역이다.

그래서 이 책의 권장은 한 줄로 단순하다. 컴퓨트의 어느 한 겹만 Cloudflare로 옮기고, 데이터·무거운 배치·핵심 도메인은 AWS에 남기자. 이 한 줄이 지난 13개 챕터의 응축이다. 8단계 모두를 거치되, 마지막 데이터 단계는 부분 이전에서 멈추는 결정이 거의 항상 합리적이다.

흔한 함정 — 단계가 아니라 옆에서 찾아온다

8단계를 잘 지키면 사고가 안 나는가? 그렇지 않다. 단계 안쪽이 아니라 옆에서 찾아오는 함정이 있다. 네 가지를 함께 살펴보자.

Observability 공백

이게 가장 자주 사고를 낸다. 8단계가 진행되는 동안 한 트래픽이 AWS와 Cloudflare 양쪽을 거친다. CloudWatch에는 절반의 그림이, Workers Analytics에는 다른 절반의 그림이 박힌다. 사용자가 신고를 해와도 어느 쪽이 깨졌는지 한눈에 보이지 않는다. 끔찍한 일이다.

권장 패턴은 외부 통합 APM 한 곳이다. Datadog, New Relic, Sentry, Baselime, Axiom 중 하나를 골라 양쪽에서 모두 그쪽으로 로그·메트릭·trace를 보낸다. CloudWatch 로그는 로그 export로, Workers 로그는 Logpush로. trace는 OpenTelemetry로 통일한다. 한 사용자 요청이 Cloudflare에서 시작해 AWS origin까지 가는 trace가 한 view에 보이는 그림을 만들자. 이게 없으면 디버깅 시간이 두 배가 된다.

비용 모델 혼합

두 번째 함정. 한 시스템의 비용이 AWS 청구서와 Cloudflare 청구서로 나뉘어 보인다. 한쪽만 보면 “어, 비용이 줄었네”라고 안심하지만, 두 청구서를 합산하면 늘어난 경우가 의외로 많다. 옮기는 도중에는 둘 다 사는 이중 운영 비용이 누적되기 때문이다.

권장은 월간 통합 비용 대시보드다. 두 청구서를 한 표로 합쳐서 매월 추적한다. 이전 시작 전 baseline을 잡고, 단계마다 +/- 변화를 기록한다. 4단계 끝났을 때 -10%, 5단계 끝났을 때 -15% — 이런 식. 그래야 어느 단계가 비용 측면에서 효과적이었는지, 어느 단계가 예상보다 느리게 절감되는지 손에 잡힌다. 부록 C의 비용 시뮬레이션 워크시트가 이 자리에서 다시 쓰인다.

IaC 분리

세 번째 함정. AWS는 Terraform 또는 CloudFormation으로 관리하는데, Cloudflare는 Wrangler·Pulumi·Cloudflare Terraform Provider 중 어떤 걸로 관리할지가 갑자기 한 결정 사항이 된다. 둘이 갈라지면 진실의 출처가 두 곳이 되고, 환경 일관성이 깨지기 시작한다. staging과 production이 미묘하게 다른 상태가 되는 게 가장 흔한 그림이다.

권장은 두 갈래 중 하나다. 하나, AWS 쪽 Terraform 그대로 두고, Cloudflare는 Wrangler 단독으로. 책임 분리가 명확해진다. wrangler.toml이 진실의 출처. 또 하나는, Cloudflare Terraform Provider를 도입해서 한 Terraform 코드베이스에서 양쪽을 관리한다. 이쪽이 더 정합적이지만 운영 학습 비용이 든다. 팀 규모가 작다면 첫 번째가 낫고, 큰 팀에 IaC 전담자가 있다면 두 번째가 낫다. 어느 쪽이든 둘을 동시에 부분적으로 운영하지는 말자. 그게 가장 끔찍한 형태다.

팀 역량

네 번째이자 가장 무거운 함정. Spring 백엔드 팀이 TypeScript Workers를 운영할 준비가 되어 있는가. 코드를 짜는 일은 한 달이면 따라잡는다. 운영은 다른 영역이다. 새벽 3시에 incident가 났을 때 wrangler tail로 로그를 보고, Workers Analytics에서 p95를 읽고, Hyperdrive 풀 상태를 의심하고, KV의 60초 전파 지연이 의심될 때 그걸 한눈에 알아보는 직관 — 이건 한 분기 운영해 봐야 손에 익는다.

권장 흐름은 작은 영역부터 운영 경험을 쌓기다. 8단계의 1·2·3단계는 운영 부담이 거의 없다. 4단계에서 한 라우트만 골라 한 달 운영해 본다. 그동안 팀이 Workers를 익힌다. 5단계로 넘어가는 시점에 운영 자신감이 생긴다. 6단계부터는 새벽 incident가 한두 번 일어난다 — 그게 정상이다. 그 incident가 학습이다. 팀이 못 따라오는데 단계만 진행하면 거의 반드시 한 자리에서 깨진다. 단계의 속도는 팀의 운영 자신감에 묶여야 한다.

Java/Spring 백엔드의 결정

이 자리는 길게 짚자. 이 책 독자의 상당수가 Spring 백엔드를 운영한다. “Spring 모놀리스를 통째로 옮길 것인가”라는 질문은 거의 모든 회의에서 한 번씩 등장한다. 답을 정직하게 풀어 두자.

통째로 옮기는 결정은 거의 항상 권장되지 않는다. 이유를 셋으로 정리하면 이렇다.

첫째, JVM의 성숙도. Spring Boot 3·4 + Hibernate JPA + Spring Batch + Spring Security가 쌓아 올린 안정성은 V8 isolate 위에서 재현되지 않는다. 트랜잭션 propagation, AOP 기반 관점, 풍부한 모듈 통합 — 이 묶음을 옮기려면 코드의 본체가 거의 새로 쓰여야 한다. 코드를 새로 쓰는 일은 마이그레이션이 아니라 재작성이다. 재작성의 시간·위험은 마이그레이션의 그것과 한 자릿수 다르다.

둘째, 라이브러리 풍부함. PDF iText, 결제 SDK, 통계 분석, 한국어 자연어 처리, 회계 라이브러리 — Java 생태계가 20년 가까이 쌓아 온 자산이 그대로 우리 도메인 코드에 박혀 있다. 옮기려면 동등한 TypeScript 라이브러리를 찾거나 직접 짜야 한다. 동등하지 않으면 사용자 경험이 떨어진다.

셋째, 팀 역량. 한국에서 Spring 백엔드 개발자가 수십만 명 단위라면, TypeScript Workers를 production 수준에서 운영하는 개발자는 한참 적다. 채용 시장의 규모가 다르다. 팀의 한 명이 떠나면 그 자리를 채울 후보의 풀 자체가 다르다.

이 셋이 합쳐지면 답은 거의 분명하다. Spring Boot 모놀리스의 핵심 도메인은 그대로 둔다. ECS Fargate에 잘 돌고 있는 그 자리에 그대로 있다. 옮기지 않는 결정도 정직한 결정이다.

그러면 어디서 Cloudflare가 자리를 잡는가? 세 곳이다.

하나는 edge 경로의 일부다. CloudFront Functions·Lambda@Edge에 박혀 있던 짧은 로직. 헤더 조작, 인증 토큰 검증, A/B 테스트, 리다이렉트 — 이건 Spring과 무관한 영역이다. 4단계에서 자연스럽게 옮긴다.

둘은 public API의 일부다. Spring API의 read-heavy 엔드포인트, 예를 들어 상품 카탈로그 조회, 이벤트 페이지 응답, 정적 콘텐츠 deliver. 이런 자리는 Workers + Hyperdrive로 옮기면 글로벌 응답이 즉시 빨라진다. write API와 트랜잭션이 깊은 영역은 Spring에 그대로. 이 분기가 자연스럽다.

셋은 신규 영역이다. 새로 만드는 RAG 챗봇, 새로 시작하는 SaaS 라인, 실험적 글로벌 서비스. 이 자리는 Spring 모놀리스에 욱여넣기보다 Workers + Hono + Drizzle 조합으로 처음부터 쓰는 게 자연스럽다. 옛 시스템을 옮기지 않고, 새 영역을 새 자리에 시작한다는 자세. Strangler Fig의 또 다른 얼굴이다.

이 셋을 모두 합쳐도 Spring 모놀리스의 코어는 그대로다. 그게 정직한 그림이다. 한국에서 가장 흔한 종착점이다.

무너지는 자리 — 8단계가 약속하지 못하는 것

이 책의 마지막 “무너지는 자리” 박스다. 8단계가 어디서 약속을 못 지키는지 정직하게 짚자.

모든 시스템에 8단계가 맞지는 않는다. 강한 region lock(KISA, HIPAA), 깊은 PrivateLink·VPC peering, 단일 region SaaS — 이런 환경에서는 8단계 중 절반이 적용되지 않는다. 1~3단계는 그래도 자리를 가지지만 4단계 이후가 막힌다. 옮기지 않는 결정이 합리적이다. 5장의 결정 워크시트에서 -3점 이하로 나온 워크로드는 8단계에 들어가지 않는다.

단계 건너뛰기는 위험하다. “DNS·CDN은 너무 시시하니 4단계부터 시작하자”는 유혹이 있다. 권장하지 않는다. 1·2·3단계는 위험을 흡수하는 안전장치를 미리 깔아 두는 자리다. DNS·CDN·Tunnel이 안정적으로 자리 잡지 않은 채 컴퓨트만 옮기면, 깨졌을 때 어디서 깨졌는지 분간이 어려워진다. 2단계 cache 동작과 4단계 edge 로직 동작이 동시에 흔들리면 디버깅 시간이 두 배가 아니라 네 배가 된다.

시간 추정은 부정확하다. 위 표의 6~12개월 추정은 평균이다. 우리 시스템에 따라 절반이 될 수도, 두 배가 될 수도 있다. 특히 7·8단계(비동기·데이터)는 도메인 복잡도에 매우 민감하다. EventBridge 룰이 200개라거나, DynamoDB가 GSI 5개를 쓰는 패턴이라면 7·8단계만 1년이 걸릴 수도 있다. 시간을 정직하게 잡고, 매 단계마다 다음 단계의 추정을 갱신하자.

하이브리드 운영 자체의 비용을 무시하지 말자. 두 청구서, 두 IaC, 두 observability stack, 두 운영 매뉴얼. 이게 단일 벤더 운영보다 항상 싸고 단순한 건 아니다. 옮겨서 줄어드는 비용보다, 양쪽 운영이 늘리는 운영 면적이 더 큰 경우가 있다. 13장의 정직한 한계가 이 자리에서 다시 살아난다.

8단계는 기술 시퀀스이지 조직 시퀀스가 아니다. 팀 역량, 운영 야간조 구성, 채용 파이프라인, 외부 협력사와의 계약 — 이런 조직적 변수가 단계의 속도를 가장 자주 흔든다. 기술 추정에 조직 변수를 더해 현실적인 일정을 잡자. 6개월 추정이 9개월이 되는 게 정상이다. 그게 잘못된 게 아니다.

마무리 — 책을 덮은 우리에게

자, 14장의 마지막에 이르렀다. 그리고 이 책의 마지막 페이지에 가까워졌다.

이 책의 첫 장에서 우리는 한 가정을 흔들었다. Cloudflare는 또 하나의 클라우드가 아니다. 가정이 다른 edge-first 플랫폼이라는 한 줄을 나침반으로 삼고 13개 챕터를 통과했다. V8 isolate의 가정, Bindings·Compatibility Date의 좌표, KV·D1·DO·R2의 자리, Hyperdrive로 RDS를 살리는 그림, Zero Trust 보안의 다시 짜기, Workflows·Queues·AI Gateway의 빈자리 채우기, 2025년 outage가 가르쳐 준 정직한 한계. 그리고 14장의 8단계까지.

이 책이 약속한 것은 한 줄이었다. AWS 위에 쌓아온 시스템을 부수지 않고도 Cloudflare를 가장 효과적인 자리에 끼워 넣을 수 있다. 14장의 8단계가 그 약속을 가장 구체적인 시퀀스로 풀어낸 자리다. 부수지 않는다. 한 겹씩 감싼다. 멈추고 싶을 때 멈춘다. 하이브리드에서 머물러도 된다.

그래서 책의 마지막에 이르러 이 한 줄을 다시 두자. Cloudflare를 도입하지 말자. Cloudflare에 자리를 내주자. 도입이라는 단어에는 우리 시스템 안에 새 제품을 들이는 그림이 박혀 있다. 자리를 내준다는 단어에는 우리 아키텍처에 어울리는 한 자리에 한 손님이 들어오는 그림이 박혀 있다. 두 그림은 같지 않다. 첫 번째는 광고고, 두 번째는 책의 약속이다.

다음 주 월요일 아침, 이 책을 덮은 우리는 한 가지만 해보자. 회사 도메인 하나의 DNS를 Cloudflare로 옮기는 일. 그것이 8단계 중 첫 번째이고, 가장 안전하다. proxy off로 시작해 그저 네임서버만 옮긴다. 트래픽은 한 자도 바뀌지 않는다. 그 한 단계가 지나가면 두 번째 단계가 자연스럽게 손에 잡힌다. proxy를 켜는 일. 그러고 나면 세 번째가 손에 잡힌다. 한 번에 한 손가락씩.

8단계 모두를 다 거치는 데에 6~12개월이 걸린다. 더 걸려도 된다. 멈추고 싶은 자리에서 멈춰도 된다. 데이터를 옮기지 않는 결정도 정직한 결정이다. Spring 백엔드를 그대로 두는 결정도 정직한 결정이다. 옮기지 않는 결정이 옮기는 결정만큼 자주 옳다. 이 자세를 손에 쥐고 자기 시스템 위에 올라서면, 어느 자리에 Cloudflare가 들어와도 좋은지 자기 답을 손에 쥐게 된다.

기억해두자. Cloudflare는 또 하나의 클라우드가 아니다. 우리는 그 가정을 잡고 14장을 통과했다. 다음 월요일 아침, 그 한 줄을 머릿속에 두고 DNS 한 도메인을 옮겨 보자. 그게 시작이다.

후기

14장을 통과한 우리에게 한 가지가 손에 남는다. Cloudflare가 무엇이고, 무엇이 아닌지의 감각이다. 또 하나의 AWS가 아니라는 것을 머리가 아니라 손끝으로 알게 됐고, 가정이 다른 edge-first 플랫폼이라는 한 줄을 코드로 한 번씩 만져 봤다. 첫 Worker를 5분 만에 글로벌 PoP에 올렸고, 매핑 카탈로그의 거짓말 자리에 표식을 그었고, 결정 워크시트에 자기 시스템 컴포넌트를 채워 넣었다. Hono로 골격을 다시 그렸고, KV와 D1을 5축으로 골라 썼고, Durable Objects로 동시성을 한 줄로 세웠고, Hyperdrive로 RDS를 살려둔 채 컴퓨트만 흩뿌렸고, Access·Tunnel·Turnstile로 경계 대신 identity로 신뢰를 만들었다. 그리고 13장에서 정직한 한계를 마주하고, 14장에서 8단계 시퀀스로 모든 것을 한 줄로 세웠다.

다음 주 월요일 아침, 이 책을 덮은 우리에게 한 가지 약속이 남아 있다. 회사 도메인 하나의 DNS를 Cloudflare로 옮기는 일이다. 8단계 중 첫 번째이고 가장 안전하다. proxy off로 시작해 그저 네임서버만 옮긴다. 트래픽은 한 자도 바뀌지 않는다. 그 한 단계가 지나가면 두 번째 단계가 자연스럽게 손에 잡힌다. 한 번에 한 손가락씩, 6~12개월에 걸쳐 8단계 모두를 거친다. 멈추고 싶은 자리에서 멈춰도 좋다. 옮기지 않는 결정도 옮기는 결정만큼 자주 옳다.

이 책의 시간 도장은 2026년 5월이다. 책장을 덮는 우리가 그 다음 달에 Workers 가격표가 바뀐 페이지를 만나도, 부록 D에 적은 Python Workers의 베타 라인업이 어느 분기에 GA로 풀려도, OpenNext가 Vinext로 자리를 비켜 줘도 — 멘탈 모델은 잘 변하지 않는다. 우리가 잡은 것은 가격표가 아니라 가정이고, 가정이 손에 잡히면 가격표가 바뀌어도 결정이 흔들리지 않는다. 다만 분기마다 한 번씩, 부록 F에 적어둔 추적 채널을 짧게 훑어 주자. 빠르게 움직이는 영역에서는 모름이 가장 큰 비용이다.

마지막으로, 정직한 인사 한 줄. Cloudflare는 또 하나의 클라우드가 아니다. 우리는 이 한 줄을 잡고 14장을 통과했다. 앞으로의 운영도, 그 한 줄을 머릿속에 두고 차분히 함께 가 보자. 청구서는 매월 한 번 들여다보고, 옵저버빌리티는 외부 APM과 함께 짠다. critical path는 어떤 벤더에 묶여 있어도 회피 전략을 그려 둔다. 자기 시스템에 어울리는 자리를 정직하게 결정하고, 그 결정의 무게를 함께 짊어진다. 그게 우리가 책에서 약속한 자세이고, 책 너머에서도 변하지 않는 자세다.

자, 다음 월요일에 만나자.